<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Institut für die Geschichte der deutschen Juden</orgName>
                    <email>redaktion@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address><addrLine>Beim Schlump 83, 20144 Hamburg</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
                <date type="publication">2016-09-01</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz. Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div n="3">
                <head>Projektleitung<lb/></head>
                <p><hi rendition="#b">Dr. Miriam Rürup</hi><lb/></p>
                <p>Sie ist Direktorin des Instituts für die Geschichte der deutschen Juden. Zuvor
                    war sie u.a. wissenschaftliche Mitarbeiterin am DHI in Washington, USA, und
                    wissenschaftliche Assistentin am Seminar für Mittlere und Neuere Geschichte der
                    Universität Göttingen. Sie hat Geschichte, Soziologie und Europäische Ethnologie
                    an den Universitäten Göttingen, Tel Aviv und Berlin studiert und wurde an der TU
                    Berlin zu jüdischen Studentenverbindungen promoviert. Ihre Forschungsinteressen
                    umfassen die deutsch-jüdische Geschichte, Zeitgeschichte, Geschichte des
                    Nationalsozialismus sowie der Gedenkpolitik, Geschlechtergeschichte sowie aus
                    dem Umfeld ihrer Habilitation vor allem die Geschichte von Migration,
                    Staatsbürgerschaft und Staatenlosigkeit.<lb/></p>
            </div>
            <div n="3">
                <head>Projektkoordination<lb/></head>
                <p><hi rendition="#b">Dr. Anna Menny</hi><lb/></p>
                <p>Sie ist wissenschaftliche Mitarbeiterin am Institut für die Geschichte der
                    deutschen Juden. Sie hat an der Universität Hamburg Geschichte, Politik und
                    Medienkultur studiert und wurde an der LMU München zu spanisch-jüdischer
                    Zeitgeschichte promoviert. Sie ist Sprecherin des Netzwerks Jüdische Geschichte
                    digital innerhalb der AG digitale Geschichtswissenschaft des
                    Historikerverbandes.<lb/></p>
            </div>
            <div n="3">
                <head>Projektmitarbeiter/innen<lb/></head>
                <p>TODO: Ergänzen</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
