<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Institut für die Geschichte der deutschen Juden</orgName>
                    <email>redaktion@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address><addrLine>Beim Schlump 83, 20144 Hamburg</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
                <date type="publication">2016-09-01</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz. Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div n="3">
                <head>Projektmitarbeiter/innen</head><lb/>
                
                <p><hi rendition="#b"><ref target="http://www.igdj-hh.de/daniel-burckhardt.html">Daniel Burckhardt, M.A.</ref></hi> (Technik)</p><lb/>
                <p>Er ist seit 2015 wissenschaftlicher Mitarbeiter am Institut für die Geschichte der deutschen Juden. Er hat in Zürich und Berlin studiert und war bisher als wissenschaftlicher Mitarbeiter am Institut für Geschichtswissenschaften der Humboldt-Universität zu Berlin sowie am Zentrum für Zeithistorische Forschung Potsdam tätig. Er ist außerdem Mitglied der Redaktion und Steuerungsgruppe von H-Soz-Kult.</p><lb />

                <p><hi rendition="#b"><ref target="http://www.igdj-hh.de/dr-anna-menny.html">Dr. Anna Menny</ref></hi> (Projektkoordination)</p><lb/>
                <p>Sie ist seit 2012 wissenschaftliche Mitarbeiterin am Institut für die Geschichte der deutschen Juden und koordiniert die Online-Quellenedition. In ihren wissenschaftlichen Forschungsarbeiten befasst sie sich mit der jüdisch-spanischen Geschichte, Fragen zur Erinnerungskultur und den Digital Humanities.</p>
                
                <p><hi rendition="#b"><ref target="http://www.igdj-hh.de/dr-miriam-ruerup.html">Dr. Miriam Rürup</ref></hi> (Projektleitung)</p><lb/>
                <p>Sie ist seit 2012 Direktorin des Instituts für die Geschichte der deutschen Juden und initiierte die Online-Quellenedition Hamburger Schlüsseldokumente zur deutsch-jüdischen Geschichte, die einen Einblick in die hamburgisch-jüdische Geschichte auf unterschiedlichen Vertiefungsebenen sichtbar und zugänglich macht. Ihre Forschungsinteressen umfassen die deutsch-jüdische Geschichte, Zeitgeschichte, Geschichte des Nationalsozialismus, die Gedenkpolitik, Geschlechtergeschichte sowie aus dem Umfeld ihrer Habilitation vor allem die Geschichte von Migration, Staatsbürgerschaft und Staatenlosigkeit.</p><lb/>

            </div>

            <div n="3">
                <head>Studentische Hilfskräfte</head>
                <lb/>
                <p><hi rendition="#b">Ute Schumacher, B.A.</hi></p><lb/>
                <p>Sie studiert an der Universität Hamburg Kulturanthropologie. Ihre
                    Forschungsinteressen sind: Geschichte der Shoah, visuelle Kultur, urbane
                    Anthropologie, Gender Studies.</p><lb/>
                
                <p><hi rendition="#b">Esther Yen, B.A.</hi></p><lb/>
                <p>Sie studiert an der Universität Hamburg Geschichte und Islamwissenschaft. Ihre Forschungsinteressen sind: Geschichte des Islams in Deutschland, Reformbewegungen im Nahen Osten, Denkmäler im Erinnerungsdiskurs.</p><lb/>
            </div>
            
            <div n="3">
                <head>Ehemalige</head><lb/>
                <p><hi rendition="#b">Dr. Inka Le-Huu</hi> (Redaktion)</p><lb/>
                <p>Sie war von 2014 bis 2016 wissenschaftliche Mitarbeiterin am Institut für die Geschichte der deutschen Juden. Sie war Stipendiatin der Studienstiftung des deutschen Volkes und ist Lehrbeauftragte im Arbeitsfeld Public History des Historischen Seminars der Universität Hamburg. Ihre Forschungsinteressen liegen in der deutsch-jüdischen Geschichte des 19. Jahrhunderts und der Hamburger Lokalgeschichte.</p><lb/>
                
                <p><hi rendition="#b">Nina Zellerhoff, M.A.</hi> (Redaktion)<lb/></p>
                <p>Sie war von 2016 bis 2017 wissenschaftliche Mitarbeiterin am Institut für die Geschichte der deutschen Juden. Ihre Forschungsarbeiten befassen sich mit der Initialisierung und Etablierung von Gedenkstätten, Fragen zur Erinnerungskultur und der Zukunft des Gedenkens. Ihre Forschungsinteressen beziehen sich auf die deutsch-jüdische Zeitgeschichte, die Geschichte des Nationalsozialismus und Digital Humanities.</p><lb/>                
                
                <p><hi rendition="#b">Renée Grothkopf</hi></p><lb/>
                <p>Sie studiert an der Universität Hamburg Soziologie und Geschichte. Ihre Forschungsinteressen sind: Antisemitismusforschung, Ökonomiekritik und Geschlechterforschung.</p><lb/>
                
                <p><hi rendition="#b">Clara Hestermann, B.A.</hi></p><lb/>
                <p>Sie studierte an der Universität Hamburg Geschichte und Politikwissenschaften. Ihre Forschungsinteressen sind: Jüdische Geschichte, Europäische Geschichte des 20. Jahrhunderts, Geschichte des Nahen Ostens.</p><lb/>
                
                <p><hi rendition="#b">Jan Kawlath, M.A.</hi></p><lb/>
                <p>Er studierte an der Universität Hamburg Geschichte und Philosophie. Seine Forschungsinteressen sind: deutsche Kolonialgeschichte, Genozidforschung und Postkolonialismus.</p><lb/>

                <p><hi rendition="#b">Sebastian Merkel, M.A.</hi></p><lb/>
                <p>Er studierte an der Universität Hamburg Geschichte. Seine Forschungsinteressen sind: Lager- und Gewaltgeschichte des 20. Jahrhundert, Jugend(sub)kulturen und Deutsche Zeitgeschichte.</p><lb/>

                <p><hi rendition="#b">Irina Troitskaya, B.A.</hi></p><lb/>
                <p>Sie studiert an der Universität Hamburg Geschichte und Politikwissenschaft. Ihre
                    Forschungsinteressen sind: Osteuropäische Geschichte (Geschichte der
                    Sowjetunion), Europäische Geschichte des 20. Jahrhunderts (Nationalsozialismus,
                    Erinnerungskultur in West-und Osteuropa).</p>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
