<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Leitfaden für die Nutzung von Materialien in der
                    Schlüsseldokumente-Edition</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Die Quellenedition „Hamburger Schlüsseldokumente zur deutsch-jüdischen Geschichte“
                wird vom <ref target="http://www.igdj-hh.de/">Institut für die Geschichte der deutschen Juden</ref> herausgegeben und versteht
                sich als ein Open Access-Angebot zur wissenschaftlichen Nutzung.</p>
            <lb/>
            <p>Die bereitgestellten Materialien sind mit Rechte- bzw. Lizenzhinweisen und Angaben zur korrekten Zitation versehen.</p>
            <lb/>
            <div n="4">
                <head>Möglichkeiten zur wissenschaftlichen Nutzung und zum Einsatz in der Lehre / im
                    Unterricht</head><lb/>
                <p>Die thematischen Einführungstexte und die Quelleninterpretationen sind in der
                    Regel unter der Lizenz „<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/4.0/deed.de">CC BY-NC-ND 4.0</ref>“ 
                    (Namensnennung: Name der Autorin / des Autors, Artikel, in: Hamburger Schlüsseldokumente zur deutsch-jüdischen
                    Geschichte, Datum, URL) veröffentlicht. Dies erlaubt die Nachnutzung des
                    unveränderten Texts unter Quellenangabe für akademische und weitere nicht
                    kommerzielle Angebote, also etwa auch für den Einsatz im Unterricht. Bei einer
                    Weiterverwendung der Texte sind die in den Zitationshinweisen vorgegebenen
                    Urheber- und Rechteangaben zu nennen. Bei auszugsweiser Zitation sind etwaige
                    Auslassungen und Änderungen kenntlich zu machen.</p>
                <lb/>
                <p>Die Rechte an den digitalisierten Quellen liegen in der Regel bei den bewahrenden
                    Institutionen. Für Fragen zur Reproduktion der Bilder, zum Beispiel in
                    Publikationen, wenden sich Interessenten bitte an die bewahrenden Institutionen.</p><lb/>
                <p>
                    Sofern rechtlich möglich, ist die Option vorhanden, die Quellen zu
                    wissenschaftlichen Zwecken oder für den Einsatz in der Lehre / im Unterricht
                    herunterzuladen und sie zum Beispiel im Rahmen eines Vortrages / einer
                    Präsentation oder für die Erstellung von Arbeitsmaterialien (nicht-kommerziell)
                    zu nutzen. Eine Online-Stellung oder anderweitige Publikation ist aber auch
                    in diesem Fall nur dann zulässig, wenn das Digitalisat explizit unter einer
                    entsprechenden Creative Commons Lizenz oder als gemeinfrei bereitgestellt
                    wird.</p><lb/>
                <p>
                    Gleiches gilt für die Verwendung der Transkripte. Zitationshinweise,
                    um die Herkunft aus der Schlüsseldokumente-Edition anzugeben, finden sich auf
                    der jeweiligen Seite.</p><lb/>
                <p>
                    Ausführlichere Informationen zur Lizensierung finden Sie
                    in unseren <ref target="http://juedische-geschichte-online.net/nutzungsbedingungen">Nutzungsbedingungen</ref>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
