<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Redaktionsmodell</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Die Online-Edition ist ein Gemeinschaftswerk. Zwar sind die redaktionelle Betreuung
                und Koordination sowie die technische Umsetzung und Betreuung am Institut für die
                Geschichte der deutschen Juden angesiedelt. Doch das Projekt wird von den
                beteiligten 14 Herausgeberinnen und Herausgebern sowie derzeit über 100 Autorinnen
                und Autoren von Interpretationstexten mitgestaltet.</p>
            <lb/>
            <p>Die <ref target="herausgeberinnen">Herausgeberinnen und Herausgeber</ref> verfassen die Einführungstexte, schlagen Quellen
                für ihr Themenfeld vor und werben gemeinsam mit der Redaktion Interpretationen dafür
                ein. Alle eingeworbenen Texte durchlaufen ein mindestens zweistufiges
                Begutachtungsverfahren: Zunächst begutachtet die Projektredaktion die
                Quellenbeschreibungen und -interpretationen. In einem zweiten Schritt überprüfen die
                jeweiligen Herausgeberinnen oder Herausgeber den Text. Sie betreuen mithin auch die
                ihrer jeweiligen Themenkategorie zugeordneten Quelleninterpretationen.</p>
            <lb/>
            <p>Gegebenenfalls werden danach noch externe Gutachten herangezogen. Nach der
                Überarbeitung durch die Autorin oder den Autor wird der Text noch einmal von der
                Redaktion geprüft. Abschließend finden eine formale Korrektur und ein Lektorat
                statt.</p>
            <lb/>
            <p>Die Einführungsartikel wurden ebenfalls zunächst von der Redaktion gesichtet,
                anschließend wurden sie von allen anderen Herausgeberinnen und Herausgeber
                begutachtet. Die Diskussion der inhaltlichen Ausrichtung der Einführungstexte sowie
                der einzelnen Texte erfolgte in zwei Workshops. Die überarbeiteten Texte wurden dann
                noch einmal von der Redaktion kontrolliert, bevor sie hinsichtlich der formalen
                Richtlinien überprüft und lektoriert wurden.</p>
            <lb/>
            <p>Dieses mehrstufige Begutachtungsverfahren und die enge Zusammenarbeit von Redaktion,
                Herausgebergremium, Autorinnen und Autoren sichern die hohe wissenschaftliche
                Qualität aller Beiträge.</p>
            <lb/>
            <p>Neben der Begutachtung und dem Lektorat ist die Redaktion auch für die Koordination
                der Übersetzungen ins Englische sowie die Beschaffung und anschließend die
                Transkription und Auszeichnung der Quellen zuständig. Auch die Übersetzungen
                durchlaufen ein Begutachtungsverfahren und Lektorat.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
