<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Edition und Editionsrichtlinien</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Die Originaltexte sind buchstaben- und zeichengetreu transkribiert. Dazu gehört auch
                die weitgehende Beibehaltung der ursprünglichen Interpunktion und Orthographie. Alle
                editorischen Eingriffe werden gekennzeichnet, dasselbe gilt für Auslassungen. Nur
                wenn es zum Leseverständnis notwendig ist, werden Ergänzungen und Angleichungen
                vorgenommen oder Textstellen kommentiert. Diese Vorgehensweise orientiert sich an
                der Definition einer „dokumentarischen Edition“.<note type="editorial" place="foot">Patrick
                    Sahle, Digitale Editionsformen. Zum Umgang mit der Überlieferung unter den
                    Bedingungen des Medienwandels, Teil 1: Das typografische Erbe, Norderstedt 2013,
                    S. 106.</note></p>
            <lb/>
            <p>Das Transkript und das digitale Faksimile werden einander gegenübergestellt. Dies
                ermöglicht die individuelle Überprüfbarkeit der Arbeitsschritte und erweitert die
                Abschrift um visuelle Zusatzinformationen (Seitengestaltung, Schriftbild, spätere
                Ergänzungen oder Korrekturen), die bei einer rein alphabetischen Linearisierung der
                Quelle verloren gehen.</p>
            <lb/>
            <p>Die Quellentranskripte (Original und Übersetzung) werden nach den Regeln der Text
                Encoding Initiative (TEI) ausgezeichnet, wobei ein flaches Schema gewählt wird, das
                sich auf die grundlegende Textstruktur (etwa Dokumentart, Seiten, Absätze,
                Überschriften) beschränkt und die Möglichkeit bietet, alle editorischen Eingriffe zu
                kennzeichnen. Als Ausgangspunkt für die TEI-Kodierung dient TEI P5 gemäß dem
                Basisformat des Deutschen Textarchivs (DTA-Basisformat [DTABf]). <note
                    type="editorial" place="foot"><ref target="http://www.tei-c.org/Guidelines/P5/">www.tei-c.org/Guidelines/P5/</ref> und
                    <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat</ref> (Zugriff: 29.8.2016). Vgl.
                    auch Susanne Haaf/Alexander Geyken/Frank Wiegand, The DTA “Base Format”: A TEI
                    Subset for the Compilation of a Large Reference Corpus of Printed Text from
                    Multiple Sources, in: Journal of the Text Encoding Initiative [Online], Issue 8
                    – December 2014 - December 2015, Selected Papers from the 2013 TEI Conference,
                    <ref target="http://jtei.revues.org/1114">jtei.revues.org/1114</ref> ; DOI : 10.4000/jtei.1114 (Zugriff:
                    29.8.2016).</note></p>
            <lb/>
            <p>In den Transkriptionen und Übersetzungen werden Personen, Institutionen und Orte mit
                Normdaten der Gemeinsamen Normdatei (GND) beziehungsweise dem Getty Thesaurus of
                Geographic Names (TGN) ausgezeichnet.<note type="editorial"
                    place="foot"><ref target="http://www.getty.edu/research/tools/vocabularies/tgn/">www.getty.edu/research/tools/vocabularies/tgn/</ref> und
                    <ref target="http://www.dnb.de/DE/Standardisierung/GND/gnd_node.html">www.dnb.de/DE/Standardisierung/GND/gnd_node.html</ref> (Zugriff:
                    29.8.2016).</note> Darüber hinaus wird auf Einträge aus dem „Jüdischen Hamburg“
                verlinkt. Außerdem konnte JudaicaLink für fast 200 Personeneinträge dieses
                Online-Nachschlagewerks stabile Uniform Resource Names (URNs) generieren.<note
                    type="editorial" place="foot"><ref target="http://www.dasjuedischehamburg.de">www.dasjuedischehamburg.de</ref> und <ref target="http://judaicalink.org">judaicalink.org</ref>
                    (Zugriff: 29.8.2016).</note> Dies ermöglicht die bidirektionale Verknüpfung der
                Edition mit externen Angeboten. So können ergänzende Informationen (Lebensdaten,
                Kurzbiographien, Portraits) aus dem Linked Data Service sowie dem Entityfacts-Dienst
                der Deutschen Nationalbibliothek (DNB) automatisiert ergänzt werden. Über
                SeeAlso-Dienste<note type="editorial" place="foot"><ref target="http://beacon.findbuch.de/seealso/pnd-aks">beacon.findbuch.de/seealso/pnd-aks</ref>
                    (Zugriff: 29.8.2016).</note> können zudem dynamisch weiterführende Angebote von
                Drittanbietern wie etwa biographische Artikel in der Allgemeinen und der Neuen
                Deutschen Biographie (ADB/NDB) sowie entsprechende Nachlässe, Handschriften und
                gedruckte Publikationen bei Kalliope sowie in den Bibliotheksverbünden mit
                ausgewiesen werden.<note type="editorial" place="foot"><ref target="https://www.deutsche-biographie.de/">www.deutsche-biographie.de/</ref> sowie
                    <ref target="http://kalliope.staatsbibliothek-berlin.de/de/index.html">kalliope.staatsbibliothek-berlin.de/de/index.html</ref> (Zugriff:
                    29.8.2016).</note> Umgekehrt ermöglicht die Generierung von eigenen
                GND-Beacon-Listen externen Anbieterinnen oder Anbietern eine einfache Verknüpfung
                ihrer Angebote mit den entsprechenden Inhalten in der Quellenedition.</p>
            <p>Die Übersetzungen der Quellen ins amerikanische Englisch sind möglichst nah am
                Original gehalten. Für wiederkehrende Begriffe wurden Wortlisten angelegt, um diese
                einheitlich zu übersetzen.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
