<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Über uns</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Institut für die Geschichte der deutschen Juden</orgName>
                    <email>redaktion@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address><addrLine>Beim Schlump 83, 20144 Hamburg</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
                <date type="publication">2016-09-01</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz. Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div n="2">
                <!--<head>Zusammenfassung</head>-->
                <p>Die vom Institut für die Geschichte der deutschen Juden (IGdJ) realisierte
                    Online-Quellenedition wird am Beispiel von rund 150 Schlüsseldokumenten
                    thematische Schlaglichter auf zentrale Aspekte der jüdischen Geschichte Hamburgs
                    von der frühen Neuzeit bis in die Gegenwart werfen. Hamburg wird als Brennglas
                    für größere Entwicklungen und Fragestellungen der deutsch-jüdischen Geschichte
                    verstanden. Zugleich möchte die Quellenedition dazu beitragen, das aufgrund von
                    Migration und Verfolgung in alle Welt verstreute jüdische Erbe der Stadt digital
                    wieder zusammenzuführen, zugänglich zu machen und für zukünftige Generationen zu
                    bewahren.<lb/></p>
                <p>Die Konzentration auf Hamburg versteht sich nicht als lokalgeschichtliche
                    Beschränkung, Hamburg dient vielmehr als Brennglas für größere Themen und
                    allgemeine Tendenzen der deutsch-jüdischen Geschichte. Hamburg bietet sich dafür
                    in besonderem Maße an: Zum einen gibt es einen umfangreichen Quellenbestand, der
                    mehrere Jahrhunderte jüdischer Geschichte abdeckt. Zum anderen zeichnet sich die
                    Stadt als einstmals bedeutendes Zentrum jüdischer Geschichte durch einige
                    Alleinstellungsmerkmale wie etwa die Ansiedlung sefardischer Juden im 16.
                    Jahrhundert, die Existenz von vier, sich in unmittelbarer Nähe und dennoch in
                    unterschiedlichen Herrschaftsgebieten befindlichen Gemeinden oder die zentrale
                    Rolle für die jüdische Migration im 19. und 20. Jahrhundert aus.<lb/></p>
                
                <p>Neben der Bereitstellung der Materialien als Transkript und digitales Faksimile
                    werden die Quellen durch Interpretations- und Hintergrundtexte in ihre
                    historischen Kontexte eingebettet sowie durch Informationen zur Überlieferung,
                    zur Rezeptionsgeschichte und zu wissenschaftlichen Kontroversen angereichert.
                    Alle Materialien werden auf Deutsch und Englisch angeboten. Auf der Website wird
                    es umfangreiche Recherche- und Filtermöglichkeiten geben.<lb/></p>
                
                <p>Die Quellenedition richtet sich an Studierende, Forschende und Lehrende ebenso
                    wie an interessierte Laien. Je nach Informationsbedürfnis werden dem Nutzer
                    unterschiedliche Zugänge und Vertiefungsebenen angeboten. So soll ein Spektrum
                    von eher allgemeinen überblicksartigen, über eng an der Quelle argumentierenden
                    bis hin zu fachspezifischen Texten abgedeckt werden. Inhaltlich wird das Projekt
                    durch einen Beirat unterstützt, dem renommierte Wissenschaftler der
                    deutsch-jüdischen Geschichte sowie Experten aus dem Bereich Digitalisierung
                    angehören.<lb/></p>
                <p>Die Online-Edition wird seit Juli 2015 für zwei Jahre von der Deutschen
                    Forschungsgemeinschaft gefördert. Sie ergänzt die bisherigen Veranstaltungen und
                    Publikationen des IGdJ und stärkt seine Rolle als Verbindungsglied zwischen
                    Wissenschaft und interessierter Öffentlichkeit. Die Website wird im Jahr 2016
                    anlässlich des 50-jährigen Instituts-Jubiläums im Rahmen des 51. Deutschen
                    Historikertages in Hamburg der Öffentlichkeit präsentiert werden.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
