<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Ziele</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Wesentliche Ziele der Edition sind, Wissen zur jüdischen Geschichte anhand von
                Quellen zu vermitteln, größere Zusammenhänge über konkrete Beispielfälle zu
                erschließen, den Zugang zu den Quellen zu erleichtern und dadurch neue Forschungen
                anzustoßen. Auch wird dadurch zur Bewahrung und Nutzung des jüdischen Erbes
                beigetragen. Die Quellenedition folgt den Intentionen, inhaltlich neue Perspektiven
                auf die jüdische Geschichte Hamburgs zu werfen und zugleich technisch zur
                langfristigen Sicherung zentraler Quellen beizutragen.</p>
            <lb/>
            <p>Durch die Präsentation von bislang weniger bekanntem Quellenmaterial sowie durch die
                neuartige Anordnung und Aufbereitung zentraler Quellen sollen Denkanstöße gegeben
                und neue Fragestellungen angeregt werden. Dass die Quelle Ausgangspunkt der
                Argumentation ist, fördert zudem Auseinandersetzungen über konkrete Deutungen und
                Einordnungen. Die jüdische Geschichte Hamburgs wird dabei in ihrem nationalen,
                transnationalen und globalen Kontext gesehen. Die Quellen werden über ihre
                lokalgeschichtliche Bedeutung hinaus als „Türöffner“ zum Verständnis für größere
                Entwicklungen und Fragestellungen der (deutsch-)jüdischen Geschichte verstanden.</p>
            <lb/>
            <p>Die Quelleninterpretationen, die die bereitgestellten Dokumente kommentieren und in
                ihren historischen Entstehungszusammenhang einordnen, lassen aktuelle
                Forschungsergebnisse in die Edition einfließen. So wird eine Anbindung an die
                fachlichen Diskussionen sichergestellt, zugleich dienen die kommentierenden Texte
                einer Kontextualisierung der Quelle, die aus ihrem Überlieferungszusammenhang
                herausgelöst wird. Um Erkenntnisse aus aktuellen Forschungsprojekten aufzugreifen,
                wurde gezielt auch der akademische Nachwuchs in das Projekt einbezogen.</p>
            <lb/>
            <p>Durch die Bereitstellung der Quellen im Internet erhöht sich nicht nur deren
                Sichtbarkeit und Zugänglichkeit, die Edition möchte zugleich dazu beitragen, das in
                die verschiedensten Teile der Welt verstreute jüdische Erbe Hamburgs digital wieder
                zusammenzuführen und für zukünftige (Forscher-)Generationen zu bewahren. Die
                Übersetzung aller Materialien ins Englische soll es erleichtern, die Quellen zur
                jüdischen Geschichte Hamburgs in vergleichende transnational angelegte Studien
                einzubeziehen oder in der akademische Lehre außerhalb Deutschlands zu verwenden.</p>
            <lb/>
            <p>Da die Online-Quellenedition als ein Modellprojekt verstanden wird, soll sie auch
                dazu beitragen, neue Erkenntnisse zur Digitalisierung im Fach jüdische Geschichte zu
                liefern und zu dokumentieren, etwa im Hinblick auf die praktische Anwendung
                bestehender digitaler Werkzeuge und Infrastrukturen oder die Auszeichnung des
                heterogenen Quellenmaterials. Von besonderem Interesse werden dabei die Erfahrungen
                hinsichtlich einer möglichen Weiterentwicklung und praktischen Erprobung
                fachspezifischer Anforderungen, wie etwa Thesauri, Mehrsprachigkeit der Quellen oder
                die Auszeichnung von Texten mit hebräischen Schriftzeichen, sein. Die Verankerung im
                Fach trägt zugleich dazu bei, die Akzeptanz von digitalen Publikationsformen zu
                erhöhen und den kritischen Umgang mit diesen einzuüben.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
