<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Über uns</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Institut für die Geschichte der deutschen Juden</orgName>
                    <email>redaktion@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address><addrLine>Beim Schlump 83, 20144 Hamburg</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
                <date type="publication">2016-09-01</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz. Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div n="2">
                <!-- <head>Das Projekt</head> -->
                <p>Die vom Institut für die Geschichte der deutschen Juden (IGdJ) realisierte Online-Quellenedition wirft am Beispiel von Schlüsseldokumenten thematische Schlaglichter auf zentrale Aspekte der jüdischen Geschichte Hamburgs von der frühen Neuzeit bis in die Gegenwart. Wir verstehen Hamburg als Brennglas für größere Entwicklungen und Fragestellungen der deutsch-jüdischen Geschichte. Die Quellenedition möchte dazu beitragen, das aufgrund von Verfolgung und Migration in alle Welt verstreute jüdische Erbe der Stadt digital wieder zusammenzuführen, zugänglich zu machen und für zukünftige Generationen zu bewahren.<lb/></p>
                <p>Durch die Präsentation von bislang weniger bekanntem Quellenmaterial sowie die neuartige Anordnung und Aufbereitung sollen Denkanstöße gegeben und neue Fragestellungen angeregt werden. Ausgangspunkt der Argumentation ist die Quelle, um die Auseinandersetzungen über konkrete Deutungen und Einordnungen zu fördern.<lb/></p>
                
                <p>Die Quellen werden als Transkript und digitales Faksimile bereitgestellt  und durch Interpretations- und Hintergrundtexte in ihre historischen Kontexte eingebettet. Angereichert werden die Materialein durch Informationen zur Überlieferung, zur Rezeptionsgeschichte und zu wissenschaftlichen Kontroversen. Alle Inhalte werden auf Deutsch und Englisch angeboten. <lb/></p>
                
                <p>Die Quellenedition richtet sich an Studierende, Forschende und Lehrende ebenso wie an interessierte Laien. Je nach Informationsbedürfnis werden den Nutzer/innen unterschiedliche Zugänge angeboten. So wird ein Spektrum von eher allgemeinen überblicksartigen bis hin zu eng an der Quelle argumentierenden Texten abgedeckt. Ein Beirat aus renommierte Wissenschaftler/innen der deutsch-jüdischen Geschichte und Expert/innen aus dem Bereich Digitalisierung unterstützt das Projekt inhaltlich.<lb/></p>
                <p>Die Deutschen Forschungsgemeinschaft fördert die Online-Quellenedition seit Juli 2015. Die Edition stärkt damit das IGdJ ins seiner Rolle als Verbindungsglied zwischen Wissenschaft und interessierter Öffentlichkeit. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
