<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Technische Umsetzung</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">German</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p> Bei der Quellenedition handelt es sich um ein Modellprojekt zur praktischen
                Erprobung und Weiterentwicklung bestehender digitaler Infrastrukturen. Das Projekt
                greift auf Open-Source-Lösungen zurück und integriert gängige Standardformate
                Digitaler Editionen und dient der Langfristarchivierung wie MODS (Katalogdaten),
                METS (Digitalisate), TEI P5 (Textauszeichnung der Transkriptionen und
                Übersetzungen), DOI (persistente Adressierung), GND-Beacon-Dateien und den
                    MyCoRe-Viewer.<note type="editorial" place="foot"><ref
                        target="http://www.mycore.de/documentation/frontend/imageviewer.pdf"
                        >www.mycore.de/documentation/frontend/imageviewer.pdf</ref> (Zugriff:
                    29.08.2016).</note> Es verbindet diese mit einer nutzerfreundlichen Präsentation
                in einem gängigen Open-Source-Framework.<note type="editorial" place="foot">Der
                    Quellcode ist verfügbar unter <ref
                        target="https://github.com/burki/jewish-history-online"
                        >github.com/igdj/jewish-history-online</ref> (Zugriff: 5.02.2018).</note>
                Die Digitalisierung erfolgt gemäß den Praxisregeln „Digitalisierung“ der Deutschen
                Forschungsgemeinschaft (DFG).<note type="editorial" place="foot"><ref
                        target="http://www.dfg.de/formulare/12_151/12_151_de.pdf"
                        >www.dfg.de/formulare/12_151/12_151_de.pdf</ref> (Zugriff:
                    29.08.2016).</note> Die Digitalisate, TEI-Dateien und Metadaten werden zur
                Langzeitarchivierung parallel als METS-Container in einer Instanz des
                MyCoRe-Repositoriums abgelegt.<note type="editorial" place="foot">Aufgrund der
                    Kooperation mit dem Regionalen Rechenzentrum der Universität Hamburg als Partner
                    für die digitale Langfristarchivierung wurde für dieses Projekt die dort primär
                    eingesetzte MyCoRe-Plattform gewählt.</note> Die Einbindung der Digitalisate
                (Faksimile), Transkriptionen (Volltext) und Übersetzungen in ein attraktives
                Frontend erfolgt über ein Viewer-Plugin für METS-Container, das über die
                OAI-Schnittstelle mit dem Repositorium verbunden wird. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
