<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Herausgeberinnen und Herausgeber</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Institut für die Geschichte der deutschen Juden</orgName>
                    <email>redaktion@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address><addrLine>Beim Schlump 83, 20144 Hamburg</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
                <date type="publication">2016-09-01</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz. Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p><hi rendition="#b">Werner Bergmann</hi> (<ref
                corresp="jgo:topic-judenfeindschaft-und-verfolgung">Judenfeindschaft und
                Verfolgung</ref>), Prof. Dr., ist Professor am Zentrum für
                Antisemitismusforschung an der Technischen Universität Berlin. Seine
                Forschungsschwerpunkte sind Soziologie und Geschichte des Antisemitismus und
                angrenzende Gebiete wie Rassismus und Rechtsextremismus.</p>
            <p><hi rendition="#b">Andreas Brämer</hi> (<ref corresp="#">Religion und
                Identität</ref>), PD Dr. phil., stellvertretender Direktor des IGdJ und ist u.a.
                Mitglied im Vorstand der Wissenschaftlichen Arbeitsgemeinschaft des Leo Baeck
                Instituts. Seine Forschungsschwerpunkte sind Deutsch-jüdische Geschichte des 19. und
                20. Jahrhunderts, jüdische Geschichte „von innen“, jüdische Religionsgeschichte und
                jüdische Historiographiegeschichte.</p>
            <p><hi rendition="#b">Tobias Brinkmann</hi> (<ref corresp="#">Migration</ref>), Dr.
                phil., ist Malvin and Lea Bank Associate Professor für jüdische Studien und
                Geschichte im Fachbereich Geschichte und Religionswissenschaften der Penn State
                University. Sein Forschungsschwerpunkt liegt in der Migrationsgeschichte,
                insbesondere jüdische Migration von Mittel- und Osteuropa nach Nordamerika.</p>
            <p><hi rendition="#b">Stefanie Fischer</hi> (<ref corresp="#">Alltag und Familie</ref>),
                Dr. phil., forscht am Zentrum für jüdische Studien Berlin-Brandenburg. In ihrem
                aktuellen Forschungsprojekt untersucht sie die Beziehungen jüdischer
                Holocaustüberlebender zu ihren deutschen Heimatstätten in den 1950er und
                1960er-Jahren. Ihre Dissertation schrieb sie über Zusammenhänge von ökonomischem
                Vertrauen und antisemitsicher Gewalt am Beispiel deutsch-jüdischer Viehhändler
                zwischen 1919 und 1939.</p>
            <p><hi rendition="#b">Kirsten Heinsohn</hi> (<ref corresp="#">Freizeit und Sport</ref>),
                PD Dr. phil., war von 2013-2015 Associate Professor im Fachbereich für Englische,
                Germanische und Romanische Studien an der Universität Kopenhagen. Seit 2015 ist sie
                stellvertretende Direktorin der Forschungsstelle für Zeitgeschichte in Hamburg. Ihre
                Forschungsschwerpunkte liegen in der neueren deutschen Geschichte, deutsch-jüdischer
                Geschichte und Gender Studien.</p>
            <p><hi rendition="#b">Uffa Jensen</hi> (<ref corresp="#">Recht und Politik</ref>, <ref
                corresp="#">Wirtschaft und Berufsstruktur</ref>), Dr. phil., ist
                wissenschaftlicher Mitarbeiter im Forschungsbereich Geschichte der Gefühle am Max
                Planck Institut für Bildungsforschung in Berlin. Zu seinen Forschungsinteressen
                zählen: Wissens- und Wissenschaftsgeschichte, transnationale Geschichte, Geschichte
                der Psychoanalyse, moderne jüdische Geschichte und Geschichte des
                Antisemitismus.</p>
            <p><hi rendition="#b">Anthony D. Kauders</hi> (<ref corresp="#">Kunst und Kultur</ref>),
                Dr. phil., ist stellvertretender Programmleiter für Geschichte an der Keele
                University, sowie Reader für Moderne Europäische Geschichte. Zur Zeit erforscht er
                die Geschichte der Hypnose, Sozialpsychologie und Psychotherapie.</p>
            <p><hi rendition="#b">Rainer Liedtke</hi> (<ref corresp="#">Organisationen und
                Institutionen</ref>), Prof. Dr. phil., ist Professor für europäische Geschichte
                des 19. und 20. Jahrhunderts an der Universität Regensburg. Seine
                Forschungsschwerpunkte sind: vergleichende europäische Geschichte und
                Stadtgeschichte sowie jüdische Geschichte, britische Geschichte und die Geschichte
                des neuzeitlichen Griechenlands.</p>
            <p><hi rendition="#b">Ingrid Lohmann</hi> (<ref corresp="#">Erziehung und
                Bildung</ref>), Prof. Dr. phil, ist Professorin für Ideen- und Sozialgeschichte der
                Erziehung an der Universität Hamburg. Zu ihren Forschungsschwerpunkten zählen:
                Zusammenhänge von Wirtschaft und Bildung seit Beginn der Neuzeit, besonders
                Privatisierung und Kommerzialisierung im Bildungs- und Wissenschaftsbereich, sowie
                jüdische Bildungsgeschichte, insbesondere in der deutschen Spätaufklärung.</p>
            <p><hi rendition="#b">Beate Meyer</hi> (<ref corresp="#">Erinnern und Gedenken</ref>),
                Dr. phil., ist wissenschaftliche Mitarbeiterin am Institut für die Geschichte der
                deutschen Juden (IGdJ). Ihre Forschungsinteressen sind: deutsch-jüdische Geschichte,
                Nationalsozialismus, Oral History, Geschlechtergeschichte und Erinnerungskultur.</p>
            <p><hi rendition="#b">Miriam Rürup</hi> (<ref corresp="#">Demographie und soziale
                Strukturen</ref>), Dr. phil., ist Direktorin des Instituts für die Geschichte
                der deutschen Juden (IGdJ). Ihre Forschungsschwerpunkte sind:
                Geschlechtergeschichte, Deutsch-jüdische Geschichte, Zeitgeschichte,
                Migrationsgeschichte, Studenten- und Universitätsgeschichte, Geschichte der
                Erinnerungspolitik sowie Geschichte des Nationalsozialismus.</p>
            <p><hi rendition="#b">Stefanie Schüler-Springorum</hi> (<ref corresp="#">Soziale Fragen
                und Wohlfahrt</ref>), Prof. Dr. phil., ist seit Juni 2011 Leiterin des Zentrum
                für Antisemitismusforschung an der TU Berlin und vertritt diese seit 2012 im
                Direktorium des Zentrum Jüdische Studien Berlin-Brandenburg. Von 2001 bis 2011 war
                sie Direktorin des Institut für die Geschichte der deutschen Juden.</p>
            <p><hi rendition="#b">Lilian Türk</hi> (<ref corresp="#">Wissenschaft</ref>), Dr. phil.,
                ist wissenschaftliche Mitarbeiterin am Institut für jüdische Religion und
                Philosophie der Universität Hamburg. Ihre Forschungsschwerpunkte sind: jiddische
                Religionsphänomenologie, jiddische Sprache und Literatur, jiddische Presse in
                sozialen Bewegungen 1850-1950 und nonkonforme jüdische Identitäten mit besonderer
                Beachtung des religiösen Anarchismus.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>

