<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Religion und Identität</title>
                <author>
                    <persName corresp="braemer-andreas">Andreas Brämer</persName>
                    <!--
                    <persName>Noch Jemand</persName>
                    -->
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Institut für die Geschichte der deutschen Juden</orgName>
                    <email>redaktion@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address><addrLine>Beim Schlump 83, 20144 Hamburg</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
                <date type="publication">2016-09-01</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz. Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <!--<idno type="URLWeb">[TODO: Permalink]</idno>-->
                    <idno type="DTAID">religioeses-leben-und-identitaetsfragen</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="http://juedische-geschichte-online.net/doku/#genre">Hintergrundtext</classCode>
                <classCode scheme="http://juedische-geschichte-online.net/doku/#topic">Religiöses Leben und Identitätsfragen</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div n="2">
                <head>Zusammenfassung</head>
                <p>In der neuzeitlichen Religionsgeschichte der deutschen Juden nimmt
                    die Metropolregion Hamburg in mehrfacher Hinsicht einen besonderen
                    Platz ein: zum einen, weil sich die aschkenasischen Juden Hamburgs,
                    Altonas und Wandsbeks bis 1812 in der sogenannten Dreigemeinde AHW
                    organisierten, zum anderen jedoch auch, weil sich seit der Wende vom
                    16. zum 17. Jahrhundert sowohl Aschkenasen als auch Sefarden in
                    Hamburg und Altona niederließen, beide Gruppen aber dauerhaft ihren
                    Glauben in getrennten Institutionen ausübten. Von Bedeutung ist die
                    Hansestadt außerdem als der erste Ort im deutschsprachigen Raum, an
                    dem sich im Zeitalter der Verbürgerlichung und Emanzipation das
                    religiöse Reformjudentum dauerhaft etablieren konnte. Gegen den
                    Widerstand einer traditionellen Gemeindemehrheit strebte der 1817
                    gegründete Neue Israelitische Tempelverein vor allem eine
                    Modernisierung des Gottesdienstes an. Mehrere Auflagen seines
                    Gebetbuches dienten auch anderen jüdischen Kultusgemeinden in
                    Deutschland, Europa und Amerika als Vorbild für eine Erneuerung der
                    liturgischen Praxis.</p>
                <p>Das religiöse Spektrum der Hamburger Juden bereicherte seit 1894
                    auch die gemäßigt konservativ ausgerichtete Neue Dammtor-Synagoge. Das
                    19. Jahrhundert war aber gleichzeitig eine Epoche, in dem die Religion
                    und gelebte Frömmigkeit insgesamt an Bedeutung einbüßten. Nur eine
                    kleine Zahl der Hamburger Juden trat allerdings aus der Gemeinde aus
                    oder konvertierte zum Christentum. Viele Gemeindemitglieder, die noch
                    an ihrem Judentum festhielten, wollten diesem Judentum im Alltag
                    jedoch nicht mehr viel Platz einräumen. Die nationalsozialistische
                    Herrschaft sorgte zwar teilweise für eine Rückbesinnung der Juden auf
                    ihre religiöse Kultur, mit der Vertreibung und Ermordung der jüdischen
                    Menschen einher ging aber die komplette Zerstörung ihrer
                    Kultuseinrichtungen. Nach der Schoa konnten die neugegründeten
                    Kultusgemeinden zunächst nicht an die Vielfalt der Glaubenstraditionen
                    vor 1933 anknüpfen. Erst in der jüngeren Vergangenheit entstehen
                    einzelne neue jüdische Einrichtungen unterschiedlicher Couleur, die
                    der Pluralität religiöser und nichtreligiöser Identitäten wieder eine
                    Stimme verleihen.</p>
            </div>
            <div n="2">
                <head>Religion in der traditionellen jüdischen Gesellschaft</head>
                <p>An einer Definition des Begriffs „Judentum“ haben sich bereits
                    zahlreiche Autoren unterschiedlicher wissenschaftlicher Disziplinen
                    versucht. Das simple Kriterium, dass es sich bei Jüdinnen und Juden um
                    Personen handelt, die sich zur jüdischen Religion bekennen und diese
                    praktizieren, trifft nicht in jedem Fall zu. Vor allem seit der
                    Neuzeit wandten sich viele jüdische Menschen vom Glauben ab, ohne
                    deshalb jedoch ihre jüdische Identität zu verleugnen, die sie eher aus
                    einer ethnischen, nationalen, historischen oder kulturellen
                    Zugehörigkeit herleiteten. Noch in der traditionellen jüdischen
                    Gesellschaft diente die Religion aber als wichtige gemeinsame Klammer,
                    die für die Sinnstiftung und den sozialen Zusammenhalt der Gruppe
                    unerlässlich war.</p>
                <p>Allerdings haben sich entgegen weit verbreiteten Vorstellungen
                    bereits in der Vormoderne in Fragen der religiösen Weltdeutung
                    unterschiedliche Standpunkte Gehör verschafft. Auch die Juden in der
                    Region Hamburg-Altona bildeten in Glaubensfragen zu keinem Zeitpunkt
                    eine monolithische Einheit. Die ursprünglich von der Iberischen
                    Halbinsel stammenden Conversos, auch als Marranen bezeichnet, die sich
                    um 1600 erstmals in Hamburg und Altona niederließen, lebten zunächst
                    als Katholiken, rejudaisierten dann aber mit Unterstützung von
                    Rabbinern, Kantoren und Lehrern aus Nordafrika und Italien. Sie
                    organisierten sich in eigenen Gemeinden, in denen sie den liturgischen
                    Überlieferungen des sefardischen Judentums folgten. Die
                    aschkenasischen Juden wiederum gründeten ebenfalls eigene
                    Zusammenschlüsse, wo sie beim gemeinsamen Gebet den mitteleuropäischen
                    Ritus pflegten. 1671 schlossen sich die Aschkenasen Altonas, Hamburgs
                    und Wandsbeks zur sogenannten Dreigemeinde AHW zusammen. Bis zu ihrer
                    politisch erzwungenen Auflösung 1812 stand sie unter der Aufsicht
                    eines gemeinsamen Rabbiners, der in Altona residierte und als oberste
                    religiöse Instanz auch in Fragen des Familien- und Zivilrechts
                    richtete.</p>
                <p>Sowohl die Sefarden als auch die aschkenasischen Juden pflegten
                    Varianten eines normativen Judentums, das durch die
                    Auseinandersetzungen über den selbsternannten Messias Sabbatai Zwi
                    (gest. 1676) nachhaltig erschüttert wurde. Die prinzipielle
                    Verbindlichkeit jüdischer Religion als alltagsprägendes System von
                    Normen und Werten stand fürs erste noch nicht zur Erörterung, doch
                    begann das Niveau religiöser Bildung im 18. Jahrhundert allmählich
                    nachzulassen. Zugleich nahm die persönliche religiöse Gesetzestreue
                    hier und dort bereits weniger rigorose Formen an. Der sogenannte
                    Hamburger Amulettenstreit um 1750, in dem Jakob Emden, ein Gelehrter
                    und Buchdrucker aus Altona, den Oberrabbiner der Dreigemeinde Jonathan
                    Eibeschütz als Ketzer und heimlichen Anhänger Sabbatai Zwis anklagte,
                    schlug zudem in ganz Europa hohe Wellen. Die Kontroverse gilt in der
                    jüdischen Geschichtsschreibung als wichtige Zäsur, weil die daraus
                    resultierende Schwächung der rabbinischen Autorität das Eindringen
                    neuer Ideen in die jüdische Gesellschaft erleichterte.</p>
            </div>
            <div n="2">
                <head>Religiöse Pluralisierung im langen 19. Jahrhundert</head>
                <p>Seit die allgemeine deutsche Aufklärung in der zweiten Hälfte des
                    18. Jahrhunderts auch eine kleine intellektuelle Elite der Juden für
                    ihre Ideen gewann, entstand eine säkulare jüdische Sphäre, deren
                    Grenzen sich ständig erweiterten. Die jüdische Aufklärung Haskala
                    bezeichnete ein Erziehungsprojekt, in dem auch Traditionskritik
                    grundsätzlicher Art zur Sprache kam. Eine Modernisierung des Kultus
                    nahm jedoch erst im 19. Jahrhundert ihren Verlauf, als die deutschen
                    Juden begannen, nach bürgerlichen Ausdrucksformen ihrer Religiosität
                    zu suchen. Hamburg schritt bei dieser Suche voran: Hier gelang es, die
                    Reform institutionell erstmals dauerhaft zu verankern. 1817
                    unterzeichneten jüdische Angehörige der gehobenen Mittelschicht die
                    Gründungsurkunde des Neuen Israelitischen Tempelvereins , der sich als
                    private Assoziation neben der Gemeinde konstituierte. Der
                    Gottesdienst, den der Tempel wenige Monate nach der Gründung
                    einrichtete, nahm wichtige Neuerungen auf, die sowohl zeitgenössischen
                    ästhetischen Standards Rechnung trugen als auch ein Bekenntnis zur
                    deutschen Kultur und Nation abgaben, ohne freilich jüdische Eigenheit
                    zu verleugnen: Traditionelle hebräische Gebete waren gekürzt und im
                    Wortlaut verändert worden, andere fehlten ganz, waren durch deutsche
                    Hymnen ersetzt worden oder tauchten nur in deutscher Übersetzung bzw.
                    Paraphrase auf. Zukunftshoffnungen, die sich an das Heilige Land
                    knüpften und inzwischen fragwürdig erschienen – die Erwartung des
                    Messias, die Erlösung der Juden durch ihre Rückkehr nach Eretz Israel,
                    die Wiederauferstehung der Toten sowie die Wiedererrichtung des
                    Opferdienstes – waren abgeschwächt oder entfernt worden. Große
                    Aufmerksamkeit widmete der Tempel seinen neuen musikalischen
                    Traditionen: Während der traditionelle jüdische Gottesdienst weder das
                    Absingen von Liedern noch die Installierung von Chören kannte,
                    betrachtete der Tempel deutschen Gesang als wesentliche Grundbedingung
                    eines verbesserten Kultus. Auch sefardische Melodien und die
                    sefardische Aussprache, die in den aschkenasischen Synagogen bislang
                    unbekannt waren, galten als wichtige Verbesserungen. Weitere
                    Einrichtungen geschahen ebenfalls mit Bedacht. Ein Knabenchor
                    begleitete das Spiel der Orgel – ein Instrument, das in orthodoxen
                    Synagogen unbekannt war und blieb. Die Leitung des Gottesdienstes
                    übertrug der Tempel zwei Predigern, die am Sabbat deutsche Kanzelreden
                    vortrugen. Am Tempel entwickelte sich die moderne erbauliche Predigt
                    erstmals zu einer dauerhaften jüdischen Institution. Durch diese
                    Veränderungen wie auch durch seinen Namen ging der Tempel auf Distanz
                    zu den anderen Synagogen in und außerhalb Hamburgs.</p>
                <p>Die Entwicklungen in Hamburg veranschaulichen zugleich, dass auch
                    die jüdische Orthodoxie durchaus nicht starr und unflexibel auf die
                    Herausforderungen der modernen bürgerlichen Gesellschaft reagierte,
                    sondern sich als bürgerliche Konfession ebenfalls neu erfand. Isaak
                    Bernays, der 1821 in das Amt des Oberrabbiners (Chacham) der jüdischen
                    Gemeinde Hamburg gewählt wurde, war kein traditioneller Gelehrter
                    mehr, sondern er verfügte neben gründlichen Kenntnissen seiner
                    Religion auch über eine vielseitige allgemeine Bildung, die er unter
                    anderem in deutschen Kanzelreden unter Beweis stellte. Zugleich blieb
                    Bernays zeitlebens aber ein erbitterter Gegner des Tempels.</p>
                <p>Vor allem seit den 1830er Jahren begann sich die religiöse Reform
                    auch in anderen deutschen Synagogengemeinden einen Weg zu bahnen. Um
                    1850 setzte sich das religiöse Spektrum aus unterschiedlichen
                    orthodoxen und reformerischen Orientierungen zusammen: Neben einer
                    „Alt-Orthodoxie“, die wegen ihrer Emanzipations- und
                    Assimilationsskepsis schnell an Bedeutung verlor, formierte sich
                    „Neo-Orthodoxie“, die ihre Treue zum Religionsgesetz mit einem
                    Bekenntnis zur europäischen Kultur verband. Andererseits existierten
                    mehr oder weniger radikale Spielarten des Reformjudentums. Zwischen
                    Reform und Orthodoxie positionierte sich zudem eine gemäßigt
                    konservative Strömung, bei der sich der Glaube an einen
                    Offenbarungskern des Judentums mit einem Bekenntnis zur historischen
                    Entwicklung der Tradition verband.</p>
                <p>Trotz dieser Vielfalt moderner religiöser Weltdeutungen kann davon
                    ausgegangen werden, dass bis zur Mitte des 19. Jahrhunderts eine
                    Mehrheit der jüdischen Bevölkerung zwar nicht unberührt vom Wandel
                    blieb, gleichwohl aber noch verhältnismäßig streng an den
                    Glaubenstraditionen und -praktiken früherer Jahrhunderte festhielt.
                    Der Rhythmus jüdischen Lebens unterschied sich weiterhin wesentlich
                    von der nicht-jüdischen Umwelt, indem etwa die jüdischen Speisegesetze
                    und der jüdische Kalender, die Feier- und Ruhetage, als religiöse,
                    kulturelle und soziale Barrieren wirkten. Das Arbeitsverbot am Sabbat
                    wurde weiterhin genau eingehalten, und vor allem abseits der Städte
                    war der Konformitätsdruck innerhalb der Synagogengemeinde so hoch,
                    dass sich eine vitale Milieufrömmigkeit erhielt.</p>
                <p>Während des Kaiserreichs präsentierte sich die Reform, jetzt unter
                    der Bezeichnung ‚Liberales Judentum‘, als weithin anerkanntes Phänomen
                    jüdischer Lebenswirklichkeit. Vielerorts geriet die Orthodoxie
                    zunehmend ins Hintertreffen, weil sie vor Ort die Kontrolle über die
                    religiösen Einrichtungen verlor. In Preußen, wo die meisten deutschen
                    Juden lebten, bereitete erst das „Austrittsgesetz“ dem sogenannten
                    Parochialzwang ein Ende. Seit 1876 war es hier „jedem Juden gestattet,
                    ohne Austritt aus der jüdischen Religionsgemeinschaft wegen religiöser
                    Bedenken aus derjenigen jüdischen Synagogengemeinde auszutreten,
                    welcher er auf Grund eines Gesetzes, eines Gewohnheitsrechts oder
                    einer Verwaltungsvorschrift angehört[e]“. In Frankfurt a.M., Berlin
                    und anderen Städten gründeten sich orthodoxe Trennungsgemeinden
                    jeweils separat von der Großgemeinde. Altona und Hamburg blieben von
                    solchen Spaltungen verschont. In der Hochdeutschen Israelitengemeinde
                    im preußischen Altona gelang es der Reform zu keinem Zeitpunkt Fuß zu
                    fassen. Der Zuzug osteuropäischer Juden seit den 1880er Jahren stärkte
                    vermutlich zusätzlich das konservative Profil der Gemeinde. In der
                    Freien und Hansestadt Hamburg hingegen, nach Aufhebung der
                    Zwangsmitgliedschaft in den jüdischen Gemeinden, etablierte sich mit
                    dem von der Deutsch-Israelitischen Gemeinde (DIG) 1867 verabschiedeten
                    Statut das sogenannte Hamburger System. Unter dem Dach der DIG war den
                    beiden Kultusverbänden fortan die Verantwortung für die religiösen
                    Dienstleistungen übertragen. Neben dem orthodoxen Synagogenverband,
                    der die Interessen der gesetzestreuen Hamburger Juden vertrat, genoss
                    der liberale Tempelverband weitgehend gleiche Rechte. Die 1894
                    gegründete Neue Dammtorsynagoge, die sich mit einem gemäßigt
                    konservativen Ritus zwischen Orthodoxie und Tempel positionierte,
                    wurde 1923 als dritter Kultusverband anerkannt.</p>
            </div>
            <div n="2">
                <head>Innere Krise und äußere Zerstörung – Religiöses Leben 1918 bis
                    1945 </head>
                <p>Dass die Religion insgesamt an Bedeutung verlor und ihren Sitz im
                    Alltagsleben zunehmend einbüßte, suchten die jüdischen Gemeinden, die
                    sich ursprünglich als Zusammenschluss von Angehörigen einer
                    Glaubensgemeinschaft verstanden, durch vermehrte kulturelle Angebote
                    zu kompensieren. Umstritten bleibt, ob von einer wirklichen
                    Renaissance der jüdischen Kultur während der Weimarer Republik
                    gesprochen werden kann. In der Zeit des Nationalsozialismus boten die
                    Kultusverbände auch religiöse Rückzugsräume für ihre Mitglieder, die
                    als Nichtarier unter einer sich immer mehr verschärfenden
                    Diskriminierung und Ausgrenzung litten. Aber auch das religiöse Leben
                    geriet in das Visier von Partei und Behörden. Schon im April 1933
                    hatte ein neues „Gesetz über das Schlachten von Tieren“ die Tötung von
                    Großvieh ohne vorherige Betäubung unter Strafe gestellt. Da das
                    jüdische Religionsgesetz keine Betäubung von Schlachtvieh kennt,
                    sondern vorsieht, dass lediglich das Fleisch von geschächteten, also
                    durch einen schnellen Halsschnitt getöteten Tieren als koscher
                    verzehrt werden darf, befanden sich die orthodoxen Gläubigen in einem
                    Dilemma, das auch durch teure Fleischeinfuhren aus dem Ausland nicht
                    zufriedenstellend gelöst werden konnte. Auch bei der Aufhebung des
                    jüdischen Grindelfriedhofs 1937, in dessen Verlauf die Gebeine
                    ausgehoben und auf den jüdischen Teil des Ohlsdorfer Friedhofs
                    umgebettet werden mussten, handelte es sich um eine
                    Verfolgungsmaßnahme, die nicht zuletzt einen Angriff auf die jüdische
                    Religion darstellte.</p>
                <p>In der Folge des „Gesetzes über Groß-Hamburg“ von 1937, das die
                    Eingemeindung umliegender preußischer Städte und Landgemeinden vorsah,
                    wurden die bis dato unabhängigen Synagogengemeinden von Wandsbek und
                    Harburg-Wilhelmsburg komplett aufgelöst, während die Hochdeutsche
                    Israelitengemeinde Altona als vierter Kultusverband unter dem Dach der
                    Deutsch-Israelitischen Gemeinde Hamburg eine gewisse Eigenständigkeit
                    bewahrte. Nach dem Novemberpogrom standen die meisten Synagogen in
                    Hamburg und Altona den Gläubigen nicht länger für das gemeinsame Gebet
                    zur Verfügung, sei es, dass sie demoliert, in Brand gesetzt oder
                    geschlossen worden waren. Bis zu seiner Deportation im Dezember 1941
                    leitete Oberrabbiner Joseph Carlebach das Gebet in der Neuen Dammtor
                    Synagoge in der Beneckestraße; im ehemaligen Logenheim in der
                    Hartungstraße organisierte der liberale jüdische Geistliche Joseph
                    Norden ebenfalls Gottesdienste, bis auch er im Juli 1942 deportiert
                    wurde. Spätestens 1943 fanden keine Gottesdienste mehr im Hamburger
                    Raum statt. Jüdische Religion konnte allenfalls noch im privaten
                    Rahmen ausgeübt werden,</p>
            </div>
            <div n="2">
                <head>Die Nachkriegszeit</head>
                <p>1945, nach dem Ende des Zweiten Weltkriegs, wurde die jüdische
                    Gemeinde von einer kleinen Zahl Hamburger Juden neugegründet. Die
                    meisten von ihnen hatten die Jahre der NS-Herrschaft deshalb überlebt,
                    weil ihnen die Ehe mit einem nichtjüdischen Partner einen gewissen
                    Schutz bot. Die jüdische Gemeinde Hamburg konstituierte sich als
                    Einheitsgemeinde, die auf Kultusverbände verzichtete und sich
                    stattdessen für eine gemäßigt orthodoxe Gestaltung des Gottesdienstes
                    und der religiösen Institutionen entschied. Höhepunkt des Neuaufbaus
                    war die Eröffnung der neuen Synagoge 1960 in der Hohen Weide. Eine
                    echte Wiederbelebung liberaler und konservativer Traditionen konnte
                    aber lange Jahrzehnte nicht stattfinden. Erst in der jüngeren
                    Vergangenheit, nicht zuletzt unter dem Eindruck der Zuwanderung aus
                    den Staaten der ehemaligen Sowjetunion, entwickeln sich wieder Ansätze
                    für eine pluralistische Anschauung von gelebter Frömmigkeit. Die
                    Entstehung eines egalitären Gebetskreises, die 2005 gegründete
                    Liberale Jüdische Gemeinde, die Masorti Gemeinde Kehilat Beit Shira,
                    die seit 2009 besteht, aber auch das Zentrum der ultraorthodoxen
                    internationalen Gruppierung Chabad Lubawitsch zeugen von dem Wunsch,
                    unterschiedliche religiöse Positionen wieder dauerhaft in Hamburg zu
                    etablieren.</p>
            </div>
            <div n="2">
                <head>Auswahlbibliographie</head>
                <p>Andreas Brämer, Judentum und religiöse Reform. Der Hamburger
                    Israelitische Tempel 1817-1938, Hamburg 2000.</p>
                <p>Andreas Brämer, Joseph Carlebach, Hamburg 2007.</p>
                <p>Mordechai Breuer, Jüdische Orthodoxie im Deutschen Reich. Die
                    Sozialgeschichte einer religiösen Minderheit, Frankfurt a.M. 1986.</p>
                <p>Michael A. Meyer, Antwort auf die Moderne, Geschichte der
                    Reformbewegung im Judentum, Wien/ Köln/ Weimar 2000.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
