<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Die <ref type="editorialNote" target="#Schächten">Schächt</ref>frage in
                        <placeName ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7005289">Hamburg</placeName>.
                        Diskussionen um ein Verbot in der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/4065109-5"
                        >Weimarer Republik</orgName></title>
                <author><persName corresp="golubev-pavel">Pavel Golubev</persName></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Institut für die Geschichte der deutschen Juden</orgName>
                    <email>redaktion@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address><addrLine>Beim Schlump 83, 20144 Hamburg</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
                <date type="publication">2016-09-01</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz. Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">jgo:article-18</idno>
                    <idno type="DTADirName">golubev-schaechtfrage-hamburg</idno>
                    <!--<idno type="URLWeb">[TODO: Permalink]</idno>-->
                </idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note>Die hier präsentierten Quellen – insgesamt vier Dokumente – stammen aus dem Bestand der
                        <orgName ref="nognd">Hamburger Schlachthof- und
                        Viehmarktverwaltung</orgName>. Diese Behördenakten dokumentieren einen Teil
                    der Korrespondenz zwischen den Leitern der <orgName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/10068294-7">Deputation für Handel, Schifffahrt
                        und Gewerbe</orgName>, der <orgName ref="nognd">Schlachthof- und
                        Viehmarktverwaltung</orgName> und dem Hamburger <ref type="editorialNote"
                        target="#Rabbiner">Oberrabbiner</ref>. Die ausgewählten Texte stammen aus
                    dem Jahr <date when="1930">1930</date> und gewähren Einblicke in die damalige
                    Auseinandersetzung um das jüdische <ref type="editorialNote" target="#Schächten"
                        >Schächten</ref>. Die Dokumente befinden sich im <orgName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/2022556-8">Hamburger
                    Staatsarchiv</orgName>.</note></notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p><orgName ref="http://d-nb.info/gnd/2022556-8">Staatsarchiv Hamburg</orgName>,
                    Findbuch 377-11: Schlachthof, Mappe 176: <ref type="editorialNote"
                        target="#Schächten">Schächten</ref>, Schreiben vom <date when="1930-02-04"
                        >4.2.1930</date>, <date when="1930-04-02">2.4.1930</date>, <date
                        when="1930-10-17">17.10.1930</date>, <date when="1930-10-19"
                        >9.10.1930</date>, <date when="1930-10-22">22.10.1930</date></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="http://juedische-geschichte-online.net/doku/#genre">Interpretationstext</classCode>
                <classCode scheme="http://juedische-geschichte-online.net/doku/#topic">Religiöses Leben und Identitätsfragen</classCode>
                <classCode scheme="http://juedische-geschichte-online.net/doku/#topic">Recht und Politik</classCode>
                <classCode scheme="http://juedische-geschichte-online.net/doku/#topic">Wirtschaft</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>    
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div n="2"><head>Religiöser Ritus und Einwände</head><lb/>
                <p>Die rituelle Schlachtmethode des <ref type="editorialNote" target="#Schächten"
                        >Schächtens</ref> ist ein Gebot des Judentums. Nach traditioneller
                    Auffassung ist nur das Fleisch eines vorschriftsgemäß geschächteten Tieres <ref
                        type="editorialNote" target="#Koscher">koscher</ref> und darf verzehrt
                    werden. Das unbetäubte Vieh wird durch einen schnellen, tiefen Halsschnitt
                    getötet und entblutet. Dabei darf dieser laut Religionsgesetz nur an einem
                    unverletzten Tier vorgenommen werden. Aus diesem Grund sind Kopfschläge und
                    andere Einwirkungen auf das Tier streng verboten. Obwohl das Tier durch den
                    Schächtschnitt nach wenigen Sekunden das Bewusstsein verliert, wurde der für
                    strenggläubige Juden geheiligte Ritus wiederholt als „Tierquälerei“ angegriffen
                    und bekämpft. Kampagnen gegen das <ref type="editorialNote" target="#Schächten"
                        >Schächten</ref>, die mit Tierschutzargumenten einen gesetzlichen
                    Betäubungszwang, d.h. ein Schächtverbot, propagierten, wurden bereits im <date
                        when="1800-01-01"><date when="1899-12-31">19. Jahrhundert</date></date> im
                        <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/7509421-6">Deutschen
                        Kaiserreich</orgName> ebenso wie später in der <orgName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/4065109-5">Weimarer Republik</orgName> geführt.
                    Meist waren auch <ref type="editorialNote" target="#Antisemitismus"
                        >Antisemiten</ref> maßgeblich an solchen Initiativen beteiligt. Daneben
                    unternahm auch die Obrigkeit Versuche, die Schächtpraxis einzuschränken und zu
                    regulieren. Die Juden setzten sich gegen alle derartigen Bestrebungen zur Wehr
                    und verteidigten mit dem <ref type="editorialNote" target="#Schächten"
                        >Schächten</ref> auch ihr Recht auf freie Religionsausübung.</p></div>
            <div n="2"><head>Konflikt um Schächtungen</head><lb/>
                <p>Aus dem Briefwechsel zwischen dem Leiter der damals „<orgName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/10068294-7">Deputation für Handel, Schifffahrt
                        und Gewerbe</orgName>“ genannten <orgName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/2042550-8">Hamburger Wirtschaftsbehörde</orgName>,
                    dem Schlachthofdirektor und dem Hamburger <ref type="editorialNote"
                        target="#Rabbiner">Oberrabbiner</ref> lässt sich ablesen, wie das
                    Schächtwesen in <placeName ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7005289"
                        >Hamburg</placeName> organisiert war: Dem <ref type="editorialNote"
                        target="#Rabbiner">Oberrabbiner</ref> der Gemeinde oblag die rituelle
                    Aufsicht über die <ref type="editorialNote" target="#Schächten"
                        >Schächtungen</ref>. Diese durften wiederum, wie alle Schlachtungen in
                        <placeName ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7005289">Hamburg</placeName>, nur
                    auf dem <placeName ref="53.5581414, 9.967802800000072"
                        >Zentralschlachthof</placeName> durchgeführt werden und unterlagen den
                    Vorschriften und der amtlichen Aufsicht der Schlachthofverwaltung und der
                        <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/10068294-7">Deputation</orgName>. Die
                    Korrespondenz veranschaulicht, dass sich das <ref type="editorialNote"
                        target="#Schächten">Schächten</ref> im Spannungsfeld zwischen der religiösen
                    Autorität jüdischer Geistlicher und dem politischen Gestaltungsanspruch des
                    Staates befand. Die Verwaltung drängte darin auf Veränderungen beim <ref
                        type="editorialNote" target="#Schächten">Schächten</ref>, denen sich der
                    orthodoxe <ref type="editorialNote" target="#Rabbiner">Rabbiner</ref> passiv
                    widersetzte. Zudem entfaltete sich der Konflikt vor dem Hintergrund einer in
                    mehreren Ländern des <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/7509421-6 "
                        >Reiches</orgName> erbittert ausgetragenen Schächtdebatte, in der der
                    jüdische Ritus heftigen Angriffen und Verbotsforderungen ausgesetzt war. In
                        <placeName ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7003669">Bayern</placeName>
                    hatten die Schächtgegner bereits ein landesweites Schächtverbot durchsetzen
                    können, in weiteren Ländern waren ähnliche Diskussionen im Gange.</p></div>
            <div n="2"><head>Beginn der Diskussion in Hamburg auf der Verwaltungsebene</head><lb/>
                <p>Bei dem auf den <date when="1930-02-04">4. Februar 1930</date> datierten ersten
                    Brief handelt es sich um ein Schreiben des Leiters der <orgName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/10068294-7">Deputation</orgName>,
                        <roleName>Staatsrat</roleName> Dr. <persName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/126185530">Hugo Heidecker</persName>, an den ihm
                    unterstellten Direktor der Schlachthofverwaltung Professor Dr. <persName
                        ref="nognd">Johannes Neumann</persName>. Darin wies <persName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/126185530">Heidecker</persName> den
                    Schlachthofdirektor unter Verweis auf beigelegte Zeitungsausschnitte an, sich
                    wieder der Schächtangelegenheit anzunehmen. Die Ausschnitte, die er seinem
                    Adressaten mitschickte, behandelten das am <date when="1930-01-29">29. Januar
                        1930</date> vom <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/2028096-8">bayerischen
                        Landtag</orgName> verabschiedete Schächtverbot. Damit war die in <placeName
                        ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7003669">Bayern</placeName> seit mehreren
                    Jahren geführte Debatte um das <ref type="editorialNote" target="#Schächten"
                        >Schächten</ref> mit dem ersten landesweiten Schächtverbot der <orgName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/4065109-5">Weimarer Republik</orgName> zu einem
                    für die jüdische Gemeinschaft bitteren Abschluss gekommen. Nun sollte
                    Schlachthofdirektor <persName ref="nognd">Neumann</persName> mit den Hamburger
                    Juden in Kontakt treten und die bereits <date when="1924">1924</date>/<date
                        when="1925">1925</date> geführten, aber letztlich im Sande verlaufenen
                    Verhandlungen über mögliche „Verbesserungen“ des <ref type="editorialNote"
                        target="#Schächten">Schächtens</ref> wieder aufnehmen. Die bei den Juden auf
                    Kritik und Widerstand stoßende Grundannahme der Behörde war <date when="1924"
                        >1924</date> wie <date when="1930">1930</date>, dass das <ref
                        type="editorialNote" target="#Schächten">Schächten</ref> vom Standpunkt des
                    Tierschutzes aus unerwünscht und deshalb in der bisherigen Form zu verbieten
                    oder zumindest einzuschränken sei. Häufig waren solche Tierschutzüberlegungen
                    von <ref type="editorialNote" target="#Antisemitismus">antisemitischen</ref>
                    Motivationen durchdrungen, wobei insbesondere das Bild vom grausamen und
                    skrupellosen Juden heraufbeschworen wurde und das <ref type="editorialNote"
                        target="#Schächten">Schächten</ref> als ein vermeintlicher Beleg galt. Der
                    von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/126185530">Heidecker</persName>
                    angesprochene sogenannte
                        <?oxy_comment_start author="jankawlath" timestamp="20160303T145518+0100" comment="@ Nina: Hier bin ich mir unsicher, ob ein extra Glossareintrag gemacht werden soll oder ob die Erklärung im Text ausreichend ist."?><ref
                        type="editorialNote" target="#Weinbergscher Apparat">Weinbergsche
                        Apparat</ref><?oxy_comment_end?> war eine in <placeName
                        ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7002445">England</placeName> mit Blick auf
                    die deutsche Schächtdebatte entwickelte Vorrichtung, die ein schonendes
                    Niederlegen der zu <ref type="editorialNote" target="#Schächten"
                        >schächtenden</ref> Tiere gewährleisten sollte. Dies macht die
                    transnationale Dimension der Debatte deutlich: Nicht nur die innerdeutschen
                    Entwicklungen in den einzelnen Ländern der <orgName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/4065109-5">Weimarer Republik</orgName> standen in
                    einer komplexen Wechselbeziehung, wie das Beispiel von <placeName
                        ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7005289">Hamburg</placeName> und <placeName
                        ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7003669">Bayern</placeName> zeigt. Es gab
                    vielmehr Verflechtungen auch über nationale Grenzen hinweg. Um den Anordnungen
                    seines Vorgesetzten Rechnung zu tragen, kontaktierte <persName ref="nognd"
                        >Neumann</persName> den Hamburger <ref type="editorialNote"
                        target="#Rabbiner">Oberrabbiner</ref> Dr. <persName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/1032144750">Samuel Spitzer</persName> (<date
                        when="1872">1872</date>-<date when="1934">1934</date>). In dem Briefwechsel
                    ging es vornehmlich um die Anschaffung der neuen <ref type="editorialNote"
                        target="#Weinbergscher Apparat">Niederlegevorrichtung</ref>, während das
                    andernorts heiß umkämpfte Thema der neuartigen, elektrischen Betäubung und ihrer
                    Zulässigkeit beim <ref type="editorialNote" target="#Schächten">Schächten</ref>
                    nicht berührt wurde. Der Schlachthofdirektor hatte große wirtschaftliche
                    Bedenken, den jüdischen Bürgern die Betäubung des Schlachtviehs vorzuschreiben.
                    Er befürchtete, dass sie in diesem Fall auf das Hamburger Umland ausweichen
                    würden, was für den Schlachthof schmerzhafte finanzielle Einbußen bedeutet
                    hätte. In der Tat wäre es – im Vergleich zum Flächenstaat <placeName
                        ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7003669">Bayern</placeName> – in <placeName
                        ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7005289">Hamburg</placeName> ein Leichtes
                    gewesen, die <ref type="editorialNote" target="#Schächten">Schächtungen</ref>
                    beispielsweise nach <placeName ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7012310 "
                        >Altona</placeName> zu verlegen, das damals zu <placeName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/4047194-9">Preußen</placeName> gehörte. Zum <ref
                        type="editorialNote" target="#Weinbergscher Apparat">Umlegeapparat</ref> gab
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1032144750">Spitzer</persName> an,
                    nicht im Bilde zu sein. Er sagte aber zu, sich bei der <orgName
                        ref="http://d-nb.info/573202834 "
                        ><?oxy_comment_start author="jankawlath" timestamp="20160303T144856+0100" comment="@ Inka: Die Reichzentrale taucht im dnb-Link nur als Verleger auf. Es gibt keinen eigene Eintrag zur Reichszentrale. Trotzdem verlinken?"?>Reichszentrale
                        für Schächtangelegenheiten<?oxy_comment_end?></orgName> in <placeName
                        ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7003712">Berlin</placeName> zu informieren
                    und dann Stellung zu nehmen. Die von dem orthodoxen <ref type="editorialNote"
                        target="#Rabbiner">Rabbiner</ref>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/127663355">Esra Munk</persName> (<date
                        when="1867">1867</date>-<date when="1940">1940</date>) zur Abwehr der
                    Schächtgegner gegründete und geleitete Stelle entfaltete bereits seit mehreren
                    Jahren reichsweit verschiedene Aktivitäten – unter anderem überwachte sie auch
                    diverse Versuche, die sowohl mit elektrischer Betäubung als auch mit dem <ref
                        type="editorialNote" target="#Weinbergscher Apparat">Weinbergschen
                        Apparat</ref> durchgeführt wurden. So konnte <persName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/1032144750">Spitzer</persName> den Bemühungen des
                    Schlachthofdirektors, die Sache in <placeName
                        ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7005289">Hamburg</placeName> zu forcieren,
                    wiederholt mit dem Verweis auf anderweitig laufende Tests entgegenwirken.
                    Exemplarisch hierfür steht seine lakonisch ablehnende Antwort an <persName
                        ref="nognd">Neumann</persName> vom <date when="1930-04-02">2. April
                        1930</date>, nachdem dieser nahegelegt hatte, die Hamburger jüdische
                    Gemeinde möge den <ref type="editorialNote" target="#Weinbergscher Apparat"
                        >Apparat</ref> doch selbst erwerben und testen. Als der Schlachthofdirektor
                    ein halbes Jahr später erneut an den <ref type="editorialNote"
                        target="#Weinbergscher Apparat">Niederlegeapparat</ref> erinnerte, erteilte
                    der <ref type="editorialNote" target="#Rabbiner">Rabbiner</ref> der ganzen
                    Angelegenheit endgültig eine Absage: Wie dem Bericht <persName ref="nognd"
                        >Neumanns</persName> an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/126185530 "
                        >Heidecker</persName> vom <date when="1930-10-17">17. Oktober 1930</date>
                    und dem angehängten Schreiben des <ref type="editorialNote" target="#Rabbiner"
                        >Oberrabbiners</ref> zu entnehmen ist, hatte <persName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/1032144750">Spitzer</persName> signalisiert, er
                    nehme an, „der <ref type="editorialNote" target="#Weinbergscher Apparat"
                        >Apparat</ref> [sei] für untauglich befunden worden“.</p></div>
            <div n="2"><head>Die Disskusion erhält eine politische Ebene</head><lb/>
                <p>In seiner Antwort auf den Bericht des Schlachthofdirektors ging <persName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/126185530">Heidecker</persName> nicht mehr auf
                    den <ref type="editorialNote" target="#Weinbergscher Apparat"
                        >Niederlegeapparat</ref> ein. Stattdessen informierte der
                        <roleName>Staatsrat</roleName> über die Pläne des <orgName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/2028248-5">Senats</orgName>, mit dem <ref
                        type="editorialNote" target="#Rabbiner">Oberrabbiner</ref> über die Frage
                    der elektrischen Betäubung zu sprechen. Dass sich nun auch der <roleName>Zweite
                        Bürgermeister</roleName>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118740245">Carl Petersen</persName> (<date
                        when="1868">1868</date>-<date when="1933">1933</date>) der Schächtfrage
                    annehmen wollte, zeugt von der Bedeutung, die dem Thema inzwischen beigemessen
                    wurde. Damit hob der in jüdischen Belangen vergleichsweise tolerante <orgName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/2028248-5">Hamburger Senat</orgName> die
                    Angelegenheit von der bis dahin reinen Verwaltungs- auf die politische Ebene und
                    entzog dem Leiter der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/10068294-7 "
                        >Wirtschaftsbehörde</orgName> die Verantwortung. Nach der Erfahrung des
                    nationalsozialistischen Erdrutscherfolgs bei den Septemberwahlen zum <orgName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/35236-6">Reichstag</orgName>
                    <date when="1930">1930</date> und mit Blick auf die nächsten Bürgerschaftswahlen
                    hegte die Hamburger sozial-liberale Koalition möglicherweise die Befürchtung,
                    das Schächtthema könnte ein populistisches und <ref type="editorialNote"
                        target="#Antisemitismus">antisemitisches</ref> Potenzial in sich bergen, dem
                    es rechtzeitig vorzubeugen gelte. Jedenfalls scheint der <orgName
                        ref="http://d-nb.info/gnd/2028248-5">Senat</orgName> mit seiner
                    Entscheidung <persName ref="http://d-nb.info/gnd/126185530 "
                        >Heidecker</persName>, der für die jüdische Position nur wenig Verständnis
                    gezeigt und auf die Einführung des Betäubungszwangs bei <ref
                        type="editorialNote" target="#Schächten">Schächtungen</ref> hingearbeitet
                    hatte, von weiteren Verhandlungen mit der jüdischen Gemeinde ausgeschlossen zu
                    haben. Wie diese Verhandlungen dann im Einzelnen weiter verliefen, ist zwar
                    nicht bekannt, aber ein Betäubungszwang wurde in <placeName
                        ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7005289">Hamburg</placeName> erst nach der
                    nationalsozialistischen Machtübernahme im Jahr <date when="1933">1933</date>
                    verwirklicht.</p></div>
            <div n="2"><head>Besonderheiten der Hamburger Disskusion</head><lb/>
                <p>Insgesamt verdeutlicht die Korrespondenz also, warum es in <placeName
                        ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7005289">Hamburg</placeName> nicht wie in
                    vielen anderen Ländern in der <date when="1918"><date when="1933">Weimarer
                            Zeit</date></date> zu einem Schächtverbot oder zu einer
                    parlamentarischen Schächtdebatte kam: Im Stadtstaat <placeName
                        ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7005289">Hamburg</placeName> hätte ein
                    Verbot die <ref type="editorialNote" target="#Schächten">Schächtungen</ref>
                    nicht verhindert, sondern lediglich verlagert und so wirtschaftlichen Schaden
                    verursacht. Obendrein waren im sozial-liberal regierten <placeName
                        ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7005289">Hamburg</placeName> die politischen
                    Voraussetzungen nicht gegeben. Schließlich geben die Dokumente einen Einblick in
                    das Wirken <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1032144750">Samuel
                        Spitzers</persName>, das infolge der schlechten Quellenlage und im Gegensatz
                    zu dem seines Nachfolgers <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119066823">Joseph
                        Carlebach</persName> bis heute noch kaum erforscht ist.</p></div>
            <div n="3"><head>Auswahlbibliographie</head><lb/>
            <listBibl>
                <bibl>Dorothee Ingeborg Brantz, Stunning Bodies. Animal Slaughter, Judaism, and the Meaning of Humanity in Imperial Germany, in: Central European History 35 (2002)2, S. 167-194.</bibl><lb/>
                <bibl>Robin Judd, Contested Rituals. Circumcision, Kosher Butchering, and Jewish Political Life in Germany, 1843-1933, Ithaca 2007.</bibl>
            </listBibl></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
