<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Nutzungsbedingungen</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Institut für die Geschichte der deutschen Juden</orgName>
                    <email>redaktion@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address><addrLine>Beim Schlump 83, 20144 Hamburg</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
                <date type="publication">2016-09-22</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
                        <p>Dieser Text basiert auf den <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/nutzungsbedingungen">Nutzungsbestimmungen des Deutschen Textarchivs</ref> und darf gemäß den Bestimmungen der <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">CC-BY-NC 3.0</ref> für nicht-kommerzielle Zwecke in jedwedem Format oder Medium vervielfältigt und weiterverbreitet werden. </p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Die Onlinequellen-Edition wird vom Institut für die Geschichte der deutschen Juden
                (IGdJ) getragen, sie versteht sich als ein Open-Access-Angebot. Das IGdJ stellt die
                Online-Quellenedition „Hamburger Schlüsseldokumente zur deutsch-jüdischen
                Geschichte“ auf seiner Website zur Verfügung. Für die daraus folgende nicht
                kommerzielle Nutzung gelten bestimmte Bedingungen:<note type="editorial" place="foot">Bei den
                    von Partnerinnen oder Partnern bereitgestellten Digitalisaten gelten die
                    jeweiligen Nutzungsbedingungen.</note></p>
            <lb/>
            <p>Diese Bedingungen betreffen die Bereiche Lizensierung, Gemeinfreiheit, Digitalisate,
                Nachhaltigkeit, Rechte und Rechtefragen.</p>
            <div n="2">
                <head>1. Lizensierung</head>
                <lb/>
                <p>Die Einführungsartikel und die Quelleninterpretationen sind jeweils in sich
                    geschlossene Beiträge, die mit einer permanenten URL sowie mit einer Creative
                    Commons-Lizenz (CC-Lizenz) versehen werden. Zitierempfehlungen finden sich
                    jeweils am Ende eines Beitrages. Die Quelleninterpretationen und
                    Einführungstexte sind namentlich gekennzeichnet und enthalten
                    Zitierempfehlungen. Sie werden ebenso wie ihre Übersetzungen in der Regel unter
                    der Lizenz „CC BY-NC-ND 4.0“ (Namensnennung: Name der Autorin/des Autors,
                    Artikel, in: Hamburger Schlüsseldokumente zur deutsch-jüdischen Geschichte,
                    Datum, URL) veröffentlicht. Dies erlaubt die Nachnutzung des unveränderten Texts
                    unter Quellenangabe für akademische und weitere nicht kommerzielle Angebote.<note type="editorial" place="foot">Die Lizenz lautet: „Dieser Text unterliegt den
                        Bedingungen der Creative Commons Namensnennung - Nicht kommerziell - Keine
                        Bearbeitungen 4.0 International Lizenz. Unter Namensnennung gemäß der
                        Zitationsempfehlung darf er in unveränderter Form für nicht-kommerzielle
                        Zwecke nachgenutzt werden.“</note> Bei einer Weiterverwendung der Texte sind
                    die in den Zitationshinweisen vorgegebenen Urheber- und Rechteangaben zu
                    nennen.</p>
            </div>
            <div n="2">
                <head>2. Gemeinfreiheit</head><lb/>
                <p>Bei Quellen, die keinem Urheberrechtsschutz mehr unterliegen, ist die reine Textversion von keiner Lizenz betroffen (soweit nicht gesondert gekennzeichnet). Das heißt: Die reine Textversion eines Werkes (ohne Annotationen der XML- bzw. HTML-Versionen) kann bei solchen Quellen im Sinne der Gemeinfreiheit ohne jegliche Einschränkungen benutzt werden.</p>
            </div>
            <div n="2">
                <head>3. Digitalisate</head><lb/>
                <p>Dieses Angebot konnte durch die Kooperation mit mehreren Archiven und Bibliotheken, die ausgewählte Werke aus ihren Beständen für die Digitalisierung zur Verfügung gestellt haben, aufgebaut werden. Soweit nicht explizit gekennzeichnet gilt: Voraussetzung für die Anzeige der Bilddigitalisate ist, dass die Bilddaten nur zu wissenschaftlichen und privaten, nicht aber zu kommerziellen Zwecken genutzt werden und bei der Bildanzeige auf die besitzende Institution verwiesen wird. Eine Publikation der Bilddigitalisate durch Dritte ist nur in Abstimmung mit den besitzenden Institutionen und entsprechend den dort geltenden Bestimmungen möglich.</p>
                <p>Die Rechte an den in der Quellenedition angezeigten Bilddigitalisaten liegen bei den angegebenen Archiven und Bibliotheken. Soweit nicht explizit gekennzeichnet gilt: Für Fragen zur Reproduktion der Bilder, zum Beispiel in Publikationen, wenden sich Interessenten bitte an die bewahrenden Institutionen.</p>
            </div>
            <div n="2">
                <head>4. Nachhaltigkeit</head><lb/>
                <p>Das Projekt ist langfristig ausgerichtet, eine regelmäßige Aktualisierung und Ausweitung wird angestrebt. Um die dauerhafte Präsentation der Inhalte zu gewährleisten, werden diese im MyCoRe-Repositorium am Regionalen Rechenzentrum (RRZ) der Universität Hamburg archiviert. DOI sorgen für die langfristige Zitierbarkeit der digitalen Inhalte, unabhängig von der konkreten organisatorischen Trägerschaft oder technischen Infrastruktur.</p>
            </div>
            <div n="2">
                <head>5. Rechte und Rechtefragen</head><lb/>
                <p>Alle Materialien sind mit Rechtehinweisen versehen, redaktionell erstellte Texte mit CC-Lizenzen und Quellen mit den jeweiligen Angaben der bewahrenden Institution. So soll eine größtmögliche Transparenz für die Nutzung geschaffen werden.</p>
                <p>Die Quellen und Transkripte erhalten die von den bewahrenden Einrichtungen vorgegebenen Nutzungs- und Urheberrechtshinweise. Downloads der bereitgestellten Quellen sind nur zum Zwecke der Forschung, in keinem Fall zur Weiterverbreitung erlaubt. Bei urheberrechtlich geschützten Materialien sind die Nutzungsmöglichkeiten eingeschränkt. Für Verstöße gegen geltende Nutzungsbestimmungen haftet das Institut für die Geschichte der deutschen Juden nicht.</p>
            </div>
            <div n="2">
                <head>6. Haftungsfragen</head><lb/>
                <p>Das Institut für die Geschichte der deutschen Juden gewährleistet weder die Vollständigkeit und Richtigkeit der Inhalte, noch das störungsfreie Funktionieren oder die dauerhafte Abrufbarkeit der Internetanwendung.</p>
                <p>Insbesondere im Hinblick auf die §§ 86a StGB und 130 StGB wird festgestellt, dass die auf diesen Seiten abgebildeten Inhalte weder in irgendeiner Form propagandistischen Zwecken dienen, oder Werbung für verbotene Organisationen oder Vereinigungen darstellen, oder nationalsozialistische Verbrechen leugnen oder verharmlosen, noch zum Zwecke der Herabwürdigung der Menschenwürde gezeigt werden. Die auf diesen Seiten abgebildeten Inhalte (in Wort und Bild) dienen im Sinne des § 86 StGB Abs. 3 ausschließlich historischen, sozial- oder kulturwissenschaftlichen Forschungszwecken. Ihre Veröffentlichung erfolgt in der Absicht, Wissen zur Anregung der intellektuellen Selbstständigkeit und Verantwortungsbereitschaft der Staatsbürgerin, des Staatsbürgers zu vermitteln und damit der Förderung ihrer, seiner Mündigkeit zu dienen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
