<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Autor_in werden</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Anlässlich des 50-jährigen Jubiläums des Instituts für die Geschichte der deutschen
                Juden (IGdJ) wurde die Online-Quellenedition "Hamburger Schlüsseldokumente zur
                deutsch-jüdischen Geschichte" im Rahmen des diesjährigen Historikertages in Hamburg
                online geschaltet. </p>
            <p> Die Online-Quellenedition, die von der DFG gefördert wird, wirft am Beispiel von
                ausgewählten Quellen, sogenannten Schlüsseldokumenten, thematische Schlaglichter auf
                zentrale Aspekte der jüdischen Geschichte Hamburgs von der frühen Neuzeit bis in die
                Gegenwart. Hamburg wird dabei als Brennglas für größere Entwicklungen und
                Fragestellungen der deutsch-jüdischen Geschichte verstanden. </p>
            <p> Für den Ausbau der Edition sucht das IGdJ fachkundige Autorinnen und Autoren, die
                Interesse haben, am Beispiel einer konkreten Quelle Problemstellungen und Ergebnisse
                ihrer Forschungen zu präsentieren und diskutieren. </p>
            <p> Die zweisprachige Quellenedition (deutsch / englisch) richtet sich in erster Linie
                an Studierende und Forschende, aber auch an interessierte Laien. </p>
            <p> Neben der Bereitstellung der Materialien als Transkript und digitales Faksimile
                werden die Quellen durch Interpretationstexte in ihre historischen Kontexte
                eingebettet sowie durch Informationen zur Überlieferung, zur Rezeptionsgeschichte
                und zu wissenschaftlichen Kontroversen angereichert. </p>
            <p> Alle bereitgestellten Materialien sind über drei Zugänge recherchierbar: über eine
                Karte, über einen Zeitstrahl sowie über die Themenkategorien. Die Themenkategorien
                werden jeweils von einem Herausgeber bzw. einer Herausgeberin betreut und durch
                einen Überblicksartikel eingeführt. </p>
            <p> Sukzessive sollen weitere Quellen und Interpretationstexte auf der
                Website der Online-Quellenedition bereit gestellt werden. Hierfür werden Beiträge in allen Themenbereichen gesucht.
                Wichtig ist ein Bezug zur jüdischen Geschichte Hamburgs. </p>
            <p> Für die Online-Edition sollen zu den Quellen jeweils eine knappe Beschreibung
                (150-200 Wörter) sowie ein Interpretationstext (etwa 1.500 Wörter) angefertigt
                werden. Die Interpretationstexte können auf Deutsch oder Englisch verfasst werden.
                Als Quellen kommen Text-, Bild-, Ton- und Filmdokumente sowie Objekte gleichermaßen
                in Frage. </p>
            <p>
                <hi rendition="#i">Vorschläge für Quellen und eine aussagekräftige Skizze der
                    dazugehörigen Interpretationen, die kurz die Quelle und ihre historische
                    Einordnung umreißen sollten, senden Sie bitte zusammen mit einem kurzen
                    Lebenslauf an Dr. Anna Menny (<ref target="mailto:anna.menny@igdj-hh.de"
                        >anna.menny@igdj-hh.de</ref>). Hinweise zu den Nutzungsrechten der
                    ausgewählten Quelle werden ebenfalls erbeten. Wir möchten explizit auch
                    Nachwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswissenschaftler ermuntern, sich zu
                    bewerben.</hi>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
