<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Über uns</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Institut für die Geschichte der deutschen Juden</orgName>
                    <email>redaktion@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address><addrLine>Beim Schlump 83, 20144 Hamburg</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
                <date type="publication">2016-09-01</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz. Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div n="2">
                <!-- <head>Das Projekt</head> -->
                <p>Die vom Institut für die Geschichte der deutschen Juden (IGdJ) realisierte
                    Online-Quellenedition wirft am Beispiel von ausgewählten Quellen, sogenannten
                    <ref target="schluesseldokumente">Schlüsseldokumenten</ref>, thematische Schlaglichter auf zentrale Aspekte der
                    jüdischen Geschichte Hamburgs von der frühen Neuzeit bis in die Gegenwart. Die
                    <ref target="redaktionsmodell">Redaktion</ref> versteht Hamburg dabei als Brennglas für größere Entwicklungen und
                    Fragestellungen der deutsch-jüdischen Geschichte. Die Quellenedition möchte dazu
                    beitragen, das aufgrund von Verfolgung und Migration in alle Welt verstreute
                    jüdische Erbe der Stadt digital wieder zusammenzuführen, zugänglich zu machen
                    und für zukünftige Generationen zu bewahren.<lb/></p>
                <p>Durch die Präsentation von bislang weniger beachtetem Quellenmaterial sowie die
                    neuartige Anordnung und Aufbereitung bekannter Archivalien sollen Denkanstöße
                    gegeben und neue Fragestellungen angeregt werden. Die Quelle steht im
                    Mittelpunkt, von ihr ausgehend soll die Auseinandersetzung über konkrete
                    Deutungen und Einordnungen gefördert werden.<lb/></p>
                <p>Alle Quellen werden als Transkript und digitales Faksimile bereitgestellt und
                    durch Interpretations- und Hintergrundtexte in ihre historischen Kontexte
                    eingebettet. Angereichert werden die Materialien durch Informationen zur
                    Überlieferung, zur Rezeptionsgeschichte und zu wissenschaftlichen Kontroversen.
                    Alle Inhalte werden sowohl auf Deutsch als auch auf Englisch angeboten.
                    <lb/></p>
                <p>Die Quellenedition <ref target="zielgruppe">richtet sich an Studierende, Forschende und Lehrende,
                    teilweise auch an Laien sowie Schülerinnen und Schüler</ref>. Sie deckt dabei ein
                    <ref target="nutzungshinweise">Spektrum von eher allgemeinen, überblicksartigen bis hin zu eng an der Quelle
                    argumentierenden Texten ab und bietet verschiedene Zugänge zu den Quellen an –
                    über einen Zeitstrang, Themenkategorien oder eine Karte</ref>. Ein <ref target="beirat">Beirat</ref> aus
                    renommierten Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern der deutsch-jüdischen
                    Geschichte und Expertinnen und Experten aus dem Bereich Digitalisierung
                    unterstützt das Projekt.<lb/></p>
                <p>Die Online-Edition wird seit Juli 2015 für zwei Jahre von der Deutschen
                    Forschungsgemeinschaft <ref target="mittelgeber">gefördert</ref>. Mit der Edition präsentiert sich das IGdJ
                    erneut in seiner Rolle als Verbindungsglied zwischen Wissenschaft und
                    interessierter Öffentlichkeit.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
