<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Schlüsseldokumente</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Die Quellenedition stellt keinen geschlossenen Bestand bereit, vielmehr werden nach
                inhaltlichen Kriterien ausgewählte Dokumente aus verschiedenen Archiven und
                Einrichtungen einbezogen. Bei längeren Texten oder umfassenden
                Bilddateien/audiovisuellen Dokumenten werden zentrale Passagen für die Präsentation
                der Quelle in der Edition ausgewählt. Sofern rechtlich möglich, wird dabei neben der
                gekürzten (und nach Editionsrichtlinien ausgezeichneten) Version auch die
                Gesamtquelle dargestellt; liegt die Quelle bereits digitalisiert vor, wird ein
                entsprechender Link gesetzt. Für die Auswahl ist die Idee der „Schlüsseldokumente“
                entscheidend.</p>
            <lb/>
            <p>Mit dem Begriff der Schlüsseldokumente werden ausgewählte Quellen bezeichnet, die
                exemplarisch Einblick in historische Zusammenhänge und Ereignisse geben.
                Schlüsseldokumente werden gewissermaßen als „Türöffner“ verstanden, mit deren Hilfe
                Geschichte besser und zugleich anschaulicher verstanden werden kann. Dabei handelt
                es sich sowohl um bekannte – beispielsweise Gründungsstatuten und sonstige
                Rechtstexte – als auch um bislang wenig beachtete Quellen, wobei immer auf die
                Repräsentativität des Gesamtkonvoluts geachtet wurde. Die Auswahl der
                interpretierten und edierten Quellen erfolgte dabei in enger Absprache zwischen
                Redaktion, Autorinnen und Autoren sowie Herausgeberinnen und Herausgebern.</p>
            <lb/>
            <p>Folgende Kriterien waren für die Auswahl der bereitgestellten Quellen, die Text-,
                Bild-, Ton- oder audiovisuelle Dokumente umfassen, zentral. </p>
            <lb/>
            <p>Die Quelle muss … <lb/>- auf größere Geschichten verweisen/Fragen aufwerfen, <lb/>-
                exemplarisch für ein größeres Konvolut von Quellen sein oder aufgrund ihrer
                Außergewöhnlichkeit etwas „typisches“ erzählen, <lb/>- sich klar einordnen lassen,
                da umfassende Informationen zur Quelle (Entstehungszeitraum, Autorin bzw. Autor
                usw.) vorhanden sind. </p>
            <lb/>
            <p>Die Grundidee ist hierbei, dass die jeweilige Quelle und der Kommentar eng
                miteinander verschränkt sein sollen, um möglichst nachvollziehbar Rückbezüge zur
                Quelle herstellen und Rückschlüsse aus der Quelle ziehen zu können. Die Leserin, der
                Leser soll sich aufgefordert fühlen, nicht nur der Interpretation zu folgen, sondern
                auch zu einer eigenen Interpretation angeregt werden. Um dies zu gewährleisten,
                erschien eine Konzentration auf kurze Textquellen notwendig.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
