<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Herausgeberinnen und Herausgeber</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Institut für die Geschichte der deutschen Juden</orgName>
                    <email>redaktion@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address><addrLine>Beim Schlump 83, 20144 Hamburg</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
                <date type="publication">2016-09-01</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz. Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">Deutsch</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p><hi rendition="#b"><ref target="../person/gnd/124481701">Werner Bergmann</ref></hi>
                    (<ref target="../thema/judenfeindschaft-und-verfolgung">Judenfeindschaft und
                    Verfolgung</ref>), Prof. Dr., ist Professor am Zentrum für
                Antisemitismusforschung an der Technischen Universität Berlin. Seine
                Forschungsschwerpunkte sind Soziologie und Geschichte des Antisemitismus und
                angrenzende Gebiete wie Rassismus und Rechtsextremismus.</p>
            <p><hi rendition="#b"><ref target="../person/gnd/121216926">Andreas Brämer</ref></hi>
                    (<ref target="../thema/religion-und-identitaet">Religion und Identität</ref>),
                PD Dr. phil., stellvertretender Direktor des Instituts für die
                Geschichte der deutschen Juden und ist u.a. Mitglied im Vorstand
                der Wissenschaftlichen Arbeitsgemeinschaft des Leo Baeck Instituts. Seine
                Forschungsschwerpunkte sind Deutsch-jüdische Geschichte des 19. und 20.
                Jahrhunderts, jüdische Geschichte „von innen“, jüdische Religionsgeschichte und
                jüdische Historiographiegeschichte.</p>
            <p><hi rendition="#b"><ref target="../person/gnd/1022870408">Tobias Brinkmann</ref></hi>
                    (<ref target="../thema/migration">Migration</ref>), Dr. phil., ist Malvin and
                Lea Bank Associate Professor für jüdische Studien und Geschichte im Fachbereich
                Geschichte der Penn State University. Sein Forschungsschwerpunkt liegt in der
                Migrationsgeschichte, insbesondere jüdische Migration von Mittel- und Osteuropa nach
                Nordamerika.</p>
            <p><hi rendition="#b"><ref target="../person/gnd/1053233884">Stefanie Fischer</ref></hi>
                    (<ref target="../thema/familie-und-alltag">Familie und Alltag</ref>), Dr. phil.,
                forscht am Zentrum für jüdische Studien Berlin-Brandenburg. In ihrem aktuellen
                Forschungsprojekt untersucht sie die Beziehungen jüdischer Holocaustüberlebender zu
                ihren deutschen Heimatstätten in den 1950er und 1960er-Jahren. Ihre Dissertation
                schrieb sie über Zusammenhänge von ökonomischem Vertrauen und antisemitsicher Gewalt
                am Beispiel deutsch-jüdischer Viehhändler zwischen 1919 und 1939.</p>
            <p><hi rendition="#b"><ref target="../person/gnd/115282572">Kirsten Heinsohn</ref></hi>
                    (<ref target="../thema/freizeit-und-sport">Freizeit und Sport</ref>), PD Dr.
                phil., war von 2013-2015 Associate Professor im Fachbereich für Englische,
                Germanische und Romanische Studien an der Universität Kopenhagen. Seit 2015 ist sie
                stellvertretende Direktorin der Forschungsstelle für Zeitgeschichte in Hamburg. Ihre
                Forschungsschwerpunkte liegen in der neueren deutschen Geschichte, deutsch-jüdischer
                Geschichte und Gender Studien.</p>
            <p><hi rendition="#b"><ref target="../person/gnd/129847437">Uffa Jensen</ref></hi> (<ref
                    target="../thema/recht-und-politik">Recht und Politik</ref>, <ref
                    target="../thema/wirtschaft-und-berufsstruktur">Wirtschaft und
                    Berufsstruktur</ref>), Dr. phil., ist wissenschaftlicher Mitarbeiter im
                Forschungsbereich Geschichte der Gefühle am Max Planck Institut für
                Bildungsforschung in Berlin. Zu seinen Forschungsinteressen zählen: Wissens- und
                Wissenschaftsgeschichte, transnationale Geschichte, Geschichte der Psychoanalyse,
                moderne jüdische Geschichte und Geschichte des Antisemitismus.</p>
            <p><hi rendition="#b"><ref target="../person/gnd/121749401">Anthony D.
                    Kauders</ref></hi> (<ref target="../thema/kunst-und-kultur">Kunst und
                    Kultur</ref>), Dr. phil., ist stellvertretender Programmleiter für Geschichte an
                der Keele University, sowie Reader für Moderne Europäische Geschichte. Zur Zeit
                erforscht er die Geschichte der Hypnose, Sozialpsychologie und Psychotherapie.</p>
            <p><hi rendition="#b"><ref target="../person/gnd/124838464">Rainer Liedtke</ref></hi>
                    (<ref target="../thema/organisationen-und-institutionen">Organisationen und
                    Institutionen</ref>), Prof. Dr. phil., ist Professor für europäische Geschichte
                des 19. und 20. Jahrhunderts an der Universität Regensburg. Seine
                Forschungsschwerpunkte sind: vergleichende europäische Geschichte und
                Stadtgeschichte sowie jüdische Geschichte, britische Geschichte und die Geschichte
                des neuzeitlichen Griechenlands.</p>
            <p><hi rendition="#b"><ref target="../person/gnd/110785991">Ingrid Lohmann</ref></hi>
                    (<ref target="../thema/erziehung-und-bildung">Erziehung und Bildung</ref>),
                Prof. Dr. phil, ist Professorin für Ideen- und Sozialgeschichte der Erziehung an der
                Universität Hamburg. Zu ihren Forschungsschwerpunkten zählen: Zusammenhänge von
                Wirtschaft und Bildung seit Beginn der Neuzeit, besonders Privatisierung und
                Kommerzialisierung im Bildungs- und Wissenschaftsbereich, sowie jüdische
                Bildungsgeschichte, insbesondere in der deutschen Spätaufklärung.</p>
            <p><hi rendition="#b"><ref target="../person/gnd/140136541">Beate Meyer</ref></hi> (<ref
                    target="../thema/erinnern-und-gedenken">Erinnern und Gedenken</ref>), Dr. phil.,
                ist wissenschaftliche Mitarbeiterin am Institut für die Geschichte der deutschen
                Juden. Ihre Forschungsinteressen sind: deutsch-jüdische Geschichte,
                Nationalsozialismus, Oral History, Geschlechtergeschichte und Erinnerungskultur.</p>
            <p><hi rendition="#b"><ref target="../person/gnd/136259103">Miriam Rürup</ref></hi>
                    (<ref target="../thema/demographie-und-soziale-strukturen">Demographie und
                    soziale Strukturen</ref>), Dr. phil., ist Direktorin des Instituts für die
                Geschichte der deutschen Juden. Ihre Forschungsschwerpunkte sind:
                Geschlechtergeschichte, Deutsch-jüdische Geschichte, Zeitgeschichte,
                Migrationsgeschichte, Studenten- und Universitätsgeschichte, Geschichte der
                Erinnerungspolitik sowie Geschichte des Nationalsozialismus.</p>
            <p><hi rendition="#b"><ref target="../person/gnd/114053766">Stefanie
                        Schüler-Springorum</ref></hi> (<ref
                    target="../thema/soziale-fragen-und-wohlfahrt">Soziale Fragen und
                    Wohlfahrt</ref>), Prof. Dr. phil., ist seit Juni 2011 Leiterin des Zentrum für
                Antisemitismusforschung an der Technischen Universität Berlin und vertritt diese seit 2012 im Direktorium
                des Zentrum Jüdische Studien Berlin-Brandenburg. Von 2001 bis 2011 war sie
                Direktorin des Institut für die Geschichte der deutschen Juden.</p>
            <p><hi rendition="#b"><ref target="../person/gnd/112201873">Michael
                        Studemund-Halévy</ref></hi> (<ref target="../thema/sefarden"
                >Sefarden</ref>), docteur ès-lettres, Eduard Duckesz-Fellow am Institut für die
                Geschichte der deutschen Juden. Forschungsgebiete: Western Sefardic Diaspora,
                hebräische Epigraphie und Ikonographie, jüdische Sprachen und Judenspanisch.</p>
            <p><hi rendition="#b"><ref target="../person/249">Lilian Türk</ref></hi> (<ref
                    target="../thema/wissenschaft">Wissenschaft</ref>), Dr. phil., ist
                wissenschaftliche Mitarbeiterin am Institut für jüdische Philosophie und Religion
                der Universität Hamburg. Ihre Forschungsschwerpunkte sind: jiddische
                Religionsphänomenologie, jiddische Sprache und Literatur, jiddische Presse in
                sozialen Bewegungen 1850-1950 und nonkonforme jüdische Identitäten mit besonderer
                Beachtung des religiösen Anarchismus.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>

