<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Zielgruppe </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="deu">German</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                Die Edition richtet sich in erster Linie an Studierende, Forschende und Lehrende aus
                dem Bereich der jüdischen Geschichte, soll aber auch interessierten Laien sowie
                Schülerinnen und Schülern Einblicke in die jüdische Geschichte bieten. Gerade
                Online-Angebote stehen vor einer Herausforderung, die zugleich eine Chance ist: Die
                Nutzerin, der Nutzer sucht sich ihre, seine Inhalte und nutzt digitale Angebote
                einer eigenwilligen, oftmals zufälligen Logik folgend, die nicht vergleichbar mit
                der Lektüre eines einmal zur Hand genommen Buches ist. So landen Nutzerinnen und
                Nutzer möglicherweise zufällig über Suchmaschinen bei dem Online-Angebot, die durch
                eine herkömmliche Edition nicht erreicht worden wären. Dabei lässt sich aber nicht
                vorhersagen, an welchem Punkt der Edition die jeweilige Nutzerin, der jeweilige
                Nutzer einsteigt. Kann bei der gedruckten Edition noch davon ausgegangen werden,
                dass die Lektüre mit einem Blick in das Inhaltsverzeichnis oder das Register
                beginnt, muss der Einstieg in die Online-Edition auf alle denkbaren Arten möglich
                sein: traditionell über die Startseite oder das Register ebenso wie über den
                direkten Link auf eine Quelle. Denn es wird keine konzentrierte Lektüre der
                Online-Edition von einem angenommen „Anfang“ zu einem angenommen „Ende“ erwartet.
                Folglich soll die Edition absichtslose Besucherinnen und Besucher ebenso nachhaltig
                informieren wie diejenigen, die die Edition zielgerichtet angesteuert haben. Mit dem
                Register wird ein zentrales Element der gedruckten Edition fortgeführt.</p>
            <lb/>
            <p>Die zweisprachige digitale Bereitstellung der edierten Quellen im Internet mitsamt
                den Einführungstexten von ausgewiesenen Fachwissenschaftlerinnen und
                Fachwissenschaftlern soll insbesondere den deutsch- und englischsprachigen
                wissenschaftlichen Nachwuchs ansprechen.</p>
            <lb/>
            <p>Da Online-Angebote die Möglichkeit bieten, den (potentiellen) Nutzerkreis über das
                lokale und regionale Zielpublikum hinaus auszuweiten, stehen alle Materialien auch
                in englischer Sprache bereit. Die in den letzten Jahren immer weiter ausgebauten
                internationalen Kontakte des IGdJ und seine Vernetzung mit der internationalen
                Fachwissenschaft drücken sich hierin aus. Außerdem wird damit der Geschichte der
                weit über die Hansestadt hinaus verstreuten jüdischen Quellen selbst Rechnung
                getragen und ermöglicht Verbindungen von Nachkommen ehemaliger jüdischer
                Hamburgerinnen und Hamburger mit der städtischen Geschichte ihrer Vorfahren.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
