<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Presentations and Publications</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage><language ident="eng">English</language></langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div n="2">
                <head>Talks</head><lb/>
                <list>
                    <item>Daniel Burckhardt / Anna Menny: <ref target="//jewish-history-online.net/pdf/poster-dhd2018.pdf">Poster: Key Documents of German-Jewish History. A Digital Source Edition by the Institute for the History of German Jews</ref>.
                        DHd 2018, Cologne, February 26-March 2, 2018</item>
                    <item>Presentation during the conference 
                        „Deutsch-jüdische Geschichte in Wissenschaft und Unterricht. Bewährte Zugänge. Aktuelle Herausforderungen. Neue Perspektiven“
                        at the Landesinstitut für Lehrerbildung und Schulentwicklung Hamburg, Hamburg, September 15, 2017 (Anna Menny)</item>
                    <item>Daniel Burckhardt / Anna Menny: Jüdisches Kulturerbe digital. Materiell – immateriell –
                        virtuell. Jüdisches Kulturerbe und kulturelle Nachhaltigkeit, Basel, September 6-8, 
                        2017</item>
                    <item>Project presentation during the World Congress of Jewish Studies, Jerusalem,
                        August 7, 2017 (Miriam Rürup), <ref target="https://youtu.be/ES7plNEnMIM?t=80m46s">YouTube</ref></item>
                    <item>Daniel Burckhardt:
                        Hamburger Schlüsseldokumente zur deutsch-jüdischen Geschichte: Eine
                        Online-Quellenedition, die gelesen werden will. Korrespondenzen und Nachlässe um
                        1800 - Erschließung, digitale Edition und wissenschaftliche Auswertung, Rostock,
                        May 22-23, 2017</item>
                    <item>Daniel Burckhardt: Die Hamburger Schlüsseldokumente zur
                        deutsch-jüdischen Geschichte. Infrastruktur, Abläufe, TEI-Markup. Max Weber Stiftung
                        Workshop Digital Humanities, Bonn, November 24-25, 2016</item>
                    <item>Launch of the initial Version of the Key Documents Edition as part of 50th anniversary of the 
                        institute and as part of the general program of the 51st Deutscher
                        Historikertag in Hamburg</item>
                    <item>Daniel Burckhardt / Nina Zellerhoff:
                        Hamburger Schlüsseldokumente zur deutsch-jüdischen Geschichte. Projektpräsentationen
                        der digitalen Geschichte: Postersession, 51. Deutscher Historikertag, Hamburg, 
                        September 21, 2016</item>
                    <item>Daniel Burckhardt / Miriam Rürup: Hamburger Schlüsseldokumente zur jüdischen
                        Geschichte: Eine Quellenedition im Spagat zwischen Public History und
                        Forschungsinfrastrukturen. Digitale Geschichtswissenschaft – neue Tools für neue
                        Fragen? Eine Tagung für die CLARIN-D Facharbeitsgruppen „Neuere Geschichte“ und
                        „Zeitgeschichte“, Berlin, Februar 8-9, 2016</item>
                    <item>Daniel Burckhardt /
                        Anna Menny: Forschungsdaten in historischen Projekten oder die Quelle im Netz. FORGE
                        2015, Hamburg, September 15-18, 2015,
                        <ref target="https://www.fdm.uni-hamburg.de/ueber-uns/a-nachrichten/aktivitaeten/forge15/programm/folien/forge2015abstracts.pdf#page=38">Abstract</ref></item>
                    <item>Anna Menny, Lokalität und Virtualität. Chancen und Herausforderungen der
                        Digitalisierung am Beispiel des jüdischen Erbes in Hamburg, Konferenz „Wenn das Erbe
                        in die Wolke kommt“, Bonn, November 13-14, 2014, published in: Eckhard Bolenz /
                        Lina Franken / Dagmar Händel (Eds.), Wenn das Erbe in die Wolke kommt.
                        Digitalisierung und kulturelles Erbe, Essen 2015, p. 87-100.</item>
                </list>                
            </div>
            
            <div n="2">
                <head>Publications</head><lb/>
                <list>
                    <item>
                        Daniel Burckhardt / Anna Menny, From Source to Document: “Key Documents of German-Jewish History”, in: href - A Link to Digitized Primary Source Projects in German and Global History, May 1, 2018, <ref target="https://href.hypotheses.org/55">href.hypotheses.org/55</ref>  (Last Access: May 10, 2018).                        
                    </item>
                    <item>
                        Anna Menny / Miriam Rürup, Von der Quelle zur Geschichte. Hamburger Schlüsseldokumente zur deutsch-jüdischen Geschichte, in: Jüdische Geschichte und Kultur, 1 (2017), p. 62-63.                        
                    </item>
                    <item>
                        Inka Le-Huu / Anna Menny, Hamburger Schlüsseldokumente zur deutsch-jüdischen Geschichte. Eine Online-Quellenedition, in: Archivjournal. Neuigkeiten aus dem Staatsarchiv, 2 (2016), p. 3.                        
                    </item>
                    <item>
                        Anna Menny, Lokalität und Virtualität. Chancen und Herausforderungen der Digitalisierung am Beispiel des jüdischen Erbes in Hamburg, in: Eckhard Bolenz / Lina Franken / Dagmar Händel (Eds.), Wenn das Erbe in die Wolke kommt. Digitalisierung und kulturelles Erbe, Essen 2015, p. 87-100. 
                    </item>                    
                </list>                
            </div>

            <div n="2">
                <head>Reviews</head>
                <lb/>
                <list>
                    <item>Christina Schröder, Hamburger Schlüsseldokumente zur deutsch-jüdischen
                        Geschichte, in: SCHALOM. Zeitung des jüdischen Museums Westfalen, Nr. 80
                        (Mai 2017), S. 23, online unter <ref
                            target="http://www.jmw-dorsten.de/wp-content/uploads/2017/04/schalom80_web.pdf"
                            >http://www.jmw-dorsten.de/wp-content/uploads/2017/04/schalom80_web.pdf</ref>
                        (Last Access: November 3, 2017).</item>
                    <item>Jonas Jung, Review of: Institut für die Geschichte der deutschen
                        Juden, Hamburg DE: &lt;http://www.igdj-hh.de&gt; (Hrsg.): Hamburger
                        Schlüsseldokumente zur deutsch-jüdischen Geschichte. Eine
                        Online-Quellenedition, in: H-Soz-Kult, June 3, 2017, <ref
                            target="http://www.hsozkult.de/webreview/id/rezwww-171"
                            >www.hsozkult.de/webreview/id/rezwww-171</ref> (Last Access: November 3, 2017).
                    </item>
                </list>
            </div>            
        </body>
    </text>
</TEI>
